<loc>

<DE>
Die Patrone im Kaliber .577 Tyrannosaur (auch .577 T-Rex) ist eine Büchsenpatrone für die Jagd auf Großwild.
Im deutschen Nationalen Waffenregister (NWR) wird die Patrone unter Katalognummer 736 unter folgenden Bezeichnungen geführt (gebräuchliche Bezeichnungen in Fettdruck)
Die Patrone wurde 1993 von Arthur B. Alphin, dem ehemaligen Inhaber der Firma A-Square Company, LLC in Chamberlain, South Dakota, auf speziellen Wunsch einiger professioneller afrikanischer Großwildjäger entwickelt und seither auch von A-Square in Serie gefertigt. Sie zeichnet sich durch die höchste Mündungsenergie (bis zu 13.660 Joule) aus, die mit Jagdpatronen bis heute erreicht wird. Wegen der extrem hohen Energie, die aus dem Geschossgewicht und der Mündungsgeschwindigkeit resultiert, müssen monolithische Massivgeschosse Verwendung finden, um ein Aufreißen oder Zerlegen des Geschosses beim Abfeuern zu verhindern. Daher sind die für Kaliber .577 Nitro Express entwickelten Mantelgeschosse zum Wiederladen der Patrone ungeeignet.
Die Patrone .577 Tyrannosaur wurde deshalb und natürlich auch aus Marketinggründen nach dem großen, fleischfressenden Dinosaurier Tyrannosaurus rex benannt.
Aufgrund des sehr starken Rückstoßes wird die Patrone kontrovers diskutiert und von Gegnern als weitgehend ungeeignet für normale Jagdsituationen beurteilt. Befürworter schätzen die hohe Energie in Notsituationen (z. B. bei angreifendem Großwild wie Wasserbüffel, Elefanten und Nashörnern), aber auch wegen der Flugbahnstabilität auf großen Distanzen, die durch kleinere Hindernisse wie Zweige von Büschen und Bäumen nicht beeinträchtigt wird.
Die Herstellerfirma A-Square Company, LLC hat ihre Repetierbüchse „Hannibal“ auch für die Verwendung mit der Patrone .577 Tyrannosaur ausgelegt. Des Weiteren stellt die Firma „Smithson-Gunmaker“ in Provo, Utah einzeln angefertigte Waffen auf der Basis von Systemen der Firma „Granite Mountain Arms“ (GMA), Phoenix, Arizona, für dieses Kaliber her. Weitere Sonderanfertigungen sind von einzelnen Büchsenmachern, trotz der hohen Belastungen des Systems durch die Patrone .577 Tyrannosaur, zu erhalten.


(https://de.wikipedia.org/wiki/.577_Tyrannosaur)
</DE>
<EN>
The .577 Tyrannosaur or .577 T-Rex (14.9×76mm) is a very large and powerful rifle cartridge developed by A-Square in 1993 on request for professional guides in Zimbabwe who escort clients hunting dangerous game.  The cartridge is designed for use in "stopping rifles" intended to stop the charge of dangerous game.  The cartridge contains a .585-inch (14.9 mm) diameter 750-grain (49 g) monolithic solid projectile which when fired moves at 2,460 ft/s (750 m/s) producing 10,180 foot-pounds force (13,800 J) of muzzle energy.  The production model from A-square is based on their Hannibal rifle.

This ammunition-related article is a stub. You can help Wikipedia by expanding it.

(https://en.wikipedia.org/wiki/.577_Tyrannosaur)
</EN>
<ES>
El .577 Tyrannosaur o .577 T-rex es un cartucho diseñado por la empresa A-Square de Jeffersonville (Indiana) en 1993 para cazar animales peligrosos en África. El .577 Tyrannosaur monta una bala de latón macizo con un diámetro de 14,9 mm y un peso de 49 gramos, que alcanza una velocidad de 750 m/s y desarrolla 13.800 julios de energía en boca.​ El modelo de producción de A-Square está basado en la plataforma de su fusil Hannibal.​


(https://es.wikipedia.org/wiki/.577_Tyrannosaur)
</ES>
<FR>
Pour les articles homonymes, voir Tyrannosaur.
Le .577 Tyrannosaur (ou .577 T-Rex) est une munition de chasse de très grande puissance destinée au gros gibier, notamment aux Big Five.
Cette cartouche a été créée en 1993 par la firme américaine A-SQUARE (Jeffersonville, Indiana).
Le .577 Tyrannosaur a été créé à la demande de deux chasseurs professionnels au Zimbabwe, suite à l'insuffisance de puissance de la munition .458 Winchester Magnum, afin de mieux assurer la sécurité des clients du safari.
.577 Tyrannosaur est l'une des plus puissantes munitions de chasse (calibre — 0,585 inch, ou 14,9 mm). Son énergie est colossale, et atteint 13 000 joules.
Son pouvoir d'arrêt considérable est utilisé exclusivement pour la chasse à l'éléphant et au rhinocéros lors des safaris, et surtout lorsqu'il s'agit d'abattre un gros animal en situation d'urgence.
La vitesse de la balle est de 650 m/s, certaines modifications atteignent 750 m/s, en contrepartie le recul augmente de façon considérable.
Le .577 Tyrannosaur de la firme A-SQUARE possède une balle de 750 grains (48,6 grammes) et une énergie de 13 025 J à 732 m/s. À l'heure actuelle, seule la firme A-SQUARE fabrique cette munition.


(https://fr.wikipedia.org/wiki/.577_Tyrannosaur)
</FR>
<IT>N/A</IT>
</loc>