<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<bk>
	<IT>
		<t1>
Prima di tutto, le palle sono sezionate in 3 parti:
	-Ogiva (in alto)
	-Cilindro (corpo)
	-Base (in basso)
Detto questo, si possono suddividere le palle in base alla forma dell'ogiva e della base.
Alcuni tipi è più facile ritrovarli in munizioni per pistole piuttosto che per fucili.
Come forme per le ogive abbiamo (maggiormente):
	-RN - Round nose (Punta arrotondata)
	-HP - Hollow point (Punta cava, aumenta l'espansione del proiettile)
	-Spire point o Spitzer (Punta conica)
	-Wadcutter (Palla da tiro cinindrica senza punta)
	-Semi-wadcutter (Come sopra ma con punta conica accennata )
	-FN - Flat nose (Punta piatta)
	-TN - Truncated Nose (Punta tronco-conica)
	-Très haute vitesse (Punta con curva negativa)
Mentre la forma della base, solitamente si divide in:
	-Flat base (Base piatta)
	-BT - Boat tail (Base rastremata)
	-BB -Bevel base (Base piatta con spigolo smussato)
	-HB - Hollow base (Base cava)

I proiettili vengono prodotti in piombo, materiale malleabile, facilmente lavorabile a freddo e con grande densità sezionale, per proiettili in piombo nudo questo viene mescolato a stagno e antimonio per darne la sufficiete durezza perchè non si sfaldi durante lo sparo a causa delle repentine accellerazioni in canna e gli attriti dovuti alle rigature stabilizzatrici. 
La durezza del proiettile deve essere sufficiente a garantire che esso impegni le rigature per la stabilizzazione, in caso contrario si avrebbe un proiettile instabile e non preciso. Il proiettile in piombo può essere rivestito galvanicamente in molti materiali, rame, ottone, nikel, ecc. I proiettili che vengono avvolti in camiciature sono sempre in piombo, dato che si tratta del solo materiale malleabile a freddo, questo viene inserito a pressione in camicie di rame, ottone, acciaio, tombacco.
Nei proiettili da guerra vengono spesso inseriti penetratori in acciaio, tugsteno, uranio per renderli più penetranti e distruttivi. In taluni casi i proiettili possono contenere sostanze esplosive oppure tracciati ma per  tutti questi ultimi ne è assolutamente vietata la detenzione e l'uso .
Altra questione riguarda il tipo di "costruzione" della palla:
	-FMJ - Full metal jacket (Blindata, incamiciata)
    -TM - Total mantell (totalmente incamiciata)
	-J - Jacketed (Incamiciato)
	-LB - Lead Bullet (Interamente in piombo)
	-SP - Soft point (Punta soffice)
	-FP - Flat Point (Punta tagliata)
	-HC - Hollow cavity (punta cava)
	-Protected soft point (Semicamiciato con punta leggermente esposta )
	-Tip point (Hollow poit coperto da una punta, solitamente in plastica, per preservare l'aerodinamicità )
	-Sabot (Il proiettile in piombo ramato o nudo è contenuto in un sabot che si distacca a pochi metri dalla bocca della canna)
le abbreviazioni sopra descritte possono essere utilizzate insieme, ad es:
	-FMJ-RN (Full Metal Jacket - Round Nose):
Il classico proiettile per pistola, è composto da una camicia in rame o ottone riempita in piombo, la parte posteriore è aperta e il piombo è visibile
	-LRN-TF (Piombo Round Nose teflonate) Proiettili in piombo a ogiva rotonda con rivestimento lubrificante in teflon:
	Proiettili forgiati a freddo in piombo e poi ricoperti di uno strato lubrificante solido a base di teflon che ne da il tipico colore nero
	-SJHP (Semi Jacket Hollow Point) Semiblindato a punta cava:
	La camiciatura in rame o ottone, lascia scoperta una porzione di piombo nella parte anteriore. Qui il piombo può essere piatto o avere un foro per migliorare l'espansione

Inoltre, per fucili ad anima liscia, all'interno della cartuccia, possiamo avere
	-Birdshot (Pallini con un diametro fino a 5mm)
	-Buckshot (Pallini con un diametro fino a 15mm)
	-Slug (Palla singola)


(Informazioni prese da https://en.wikipedia.org/Bullets e http://www.tiropratico.com/htm/proiettili.htm e si ringrazia la redazione di www.tiropratico.com per la revisione)
		</t1>
		<t2>
2F - Frammentazione controllata in 2 parti
ACC - Remington Accelerator (vedi sabot)
ACP - Pistola Colt automatica
AE - action express
AGS - African Grand Slam (Speer)
AP - Piercing all'armatura (ha un uranio impoverito o un altro nucleo di metallo duro)
APT - Tracciatore perforante
API - Incendiario perforante
APFSDS - Rotella di scarafaggio scartata stabilizzata con pinna perforante
B - Palla
B2F - Frammentazione in 2 parti in ottone
BBWC - Wadcutter a base inclinata
BEB - Base chiusa in ottone
BJHP - punta cava rivestita in ottone
Blitz - Sierra BlitzKing
BMG - Browning Machine Gun
BrPT - Punta di bronzo
Bt - Coda di barca
BtHP - Punta cava della coda della barca
C2F - Frammentazione civile in 2 parti
CB - Proiettile cast
CL, C-L - Remington Core-Lokt
CMJ - Giacca in metallo completa, placcata non veramente rivestita
CN - Cupronicknel
CNCS - Acciaio rivestito di cupronichel
CTFB - Bbse piatto a punta chiusa
DBBWC - Wadcutter a doppio smusso
DEWC - Wadcutter a doppia estremità
DGS - Gioco pericoloso solido (Hornady)
DGX - Gioco pericoloso in espansione (Hornady)
DU - Uranio impoverito
EFMJ - Giacca completamente in metallo espandibile
EVO, FTX - Espansione della punta flessibile Hornevy Leverevolution
EVO - RWS Evolution bullet
FMC - Custodia completamente in metallo
FMJ - Giacca in metallo pieno
FMJBT - Giacca in metallo con coda di barca
FN - Naso piatto di proiettili solidi di gioco pericoloso
FNEB - Base chiusa per naso piatto
FP - Punta piatta
FP - Patch completa
FST - Winchester Fail Safe Talon
GAP (G.A.P.) - Pistola automatica Glock
GC - Controllo gas
GD - Speer Gold Dot
GDHP - Punto vuoto Speer Gold Dot
GM - Metallo dorato
GMCS - Acciaio rivestito in metallo dorato
GS - Remington Golden Sabre
GSC - Proiettile in rame tornito personalizzato GS
HBWC - Wadcutter a base cava
HC - Cast duro
HE-IT - Tracciante incendiario altamente esplosivo
HFN - Naso piatto a fusione dura
HP - Punto vuoto
HPBT - Coda di barca a punta cava
HPCB - Base concava a piastra pesante
HPJ - Giacca ad alte prestazioni
HS - Hydra-Shok federale
HST - Federal Hi-Shok Two
HV: proiettili a bassa frizione a bassa velocità
ID-Classic: bullet di frammentazione RWS, ex TIG dopo che la licenza di Brenneke non è stata rinnovata
I-T - Tracciante incendiario
IB - Interbond (Hornady)
J - Giaccone
JAP - Punta in alluminio con rivestimento
JFP - Punta piatta rivestita
JHC - Cavità cava rivestita
JHP - Punta cava incamiciata
JHP / sabot - Punto vuoto ricoperto / sabot
JSP - Punto morbido incamiciato
L - Piombo
L-C: combattimento di piombo
L-T - Obiettivo principale
LF - Senza piombo
LFN - Naso lungo e piatto
LFP - Punta piatta in piombo
LHP - Punto cavo piombo
LRN - Piombo tondo
LSWC - Semi-trapuntatore di piombo
LSWC-GC - Controllo del gas del semiautadice al piombo
LWC - Trampoliere di piombo
LTC - Cono troncato in piombo
MC - Custodia in metallo
MHP - Abbina il punto vuoto
MK - Sierra MatchKing
MRWC - Wadcutter di fascia media
MP - Punta di metallo (è coperta solo la punta del proiettile)
NP - Partizione Nosler
OTM: corrispondenza punta aperta
OWC - Wadcutter Ogival
P - Pratica, prova
PB: proiettile di piombo
PB - Parabellum
PL - Remington Power-Lokt
PnPT - Punto pneumatico
PPL - Cavo patchato di carta
PSP - Punto morbido placcato
PSP, PTDSP - Punto morbido appuntito
PRN - Naso tondo placcato
RBT - Coda della barca scontata
RN - Naso rotondo
RNFP - Punta piatta a punta arrotondata
RNL - Piombo tondo
SCHP - Punta cava in rame massiccio
SJ: semi-incamiciato
SJHP - Punta cava semi-incamiciata
SJSP - Punto morbido semi-incamiciato
SLAP - Penetratore per armature leggere sabotato
SP - Punto morbido
SP - Punto guglia
Sp, SPTZ - Spitzer
SPC - Cartuccia per usi speciali
SpHP - Punto vuoto di Spitzer
SST - Hornady Super shock tip
SSp - Semi-spitzer
ST - Punta d'argento
STHP - Punta cava punta argento
SWC - Semiwadcutter
SX - Super esplosivo
SXT - Tecnologia di espansione suprema Winchester Ranger
T - Tracciante
TAG - Brenneke proiettile senza piombo (tedesco: Torpedo Alternativ-Geschoß)
TBBC - Punto debole Carter / Speer Trophy Bonded Bear Claw
TBSS - Carter / Speer Trophy Bonded Sledgehammer solido
TC - Cono troncato
THV - Terminale ad alta velocità
TIG - Proiettile di frammentazione di Brenneke (tedesco: Torpedo Ideal-Geschoß)
TMJ - Giacca in metallo totale
TNT - Speer TNT
TUG - Brenneke deformation bullet (tedesco: Torpedo Universal-Geschoß)
TOG - Proiettile di deformazione di Brenneke (tedesco: Torpedo Optimal-Geschoß)
UmbPT - Punto dell'ombrello
UNI-Classic - Proiettile di deformazione RWS, ex TUG dopo che la licenza di Brenneke non è stata rinnovata
VMAX - Hornady V-Max
VLD - Trascinamento molto basso
WC - Wadcutter
WFN - Ampio naso piatto
WFNGC - Controllo gas largo naso piatto
WLN - Ampio naso lungo
X - Barnes X-bullet
XTP - Prestazioni terminali Hornady Extreme

(https://en.wikipedia.org/wiki/Bullet#Abbreviations tradotte da google)
		</t2>
		<t3>
I proiettili perforanti per le cartucce di fucili e pistole sono progettati per penetrare armature balistiche e scudi protettivi destinati a fermare o deviare proiettili convenzionali. Sebbene la progettazione dei proiettili sia un fattore importante per quanto riguarda la penetrazione dell'armatura, la capacità di ogni proiettile di penetrare l'armatura balistica aumenta con l'aumentare della velocità. Le cartucce per fucili in genere scaricano proiettili a una velocità del muso maggiore rispetto alle cartucce per pistole a causa della maggiore carica del propellente; ma la stessa cartuccia sparata da un fucile avrà una velocità maggiore a causa del più lungo periodo di accelerazione all'interno della canna della pistola più lunga, quindi i proiettili sparati dai fucili potrebbero essere più in grado di perforare l'armatura rispetto a proiettili simili sparati dalle pistole.
Inoltre, un proiettile di piccolo calibro ha una densità sezionale maggiore rispetto a un proiettile di calibro più grande dello stesso peso e quindi più capace di sconfiggere l'armatura.
Proiettili di fucile
I proiettili perforanti contengono tipicamente un penetratore in acciaio indurito, tungsteno o carburo di tungsteno racchiuso in una camicia di rame o cupronichel, simile alla camicia che circonderebbe il piombo in un proiettile convenzionale. Il penetratore è una massa appuntita di materiale ad alta densità progettato per mantenere la sua forma e trasportare la massima quantità possibile di energia il più profondamente possibile nel bersaglio. L'intero proiettile non è normalmente realizzato con lo stesso materiale del penetratore perché i metalli duri di buoni penetratori danneggerebbero la canna della pistola sparando il proiettile. La velocità di impatto della guaina di rame può ammorbidire temporaneamente la faccia dell'armatura e attenuare l'impatto per evitare la rottura del fragile penetratore. Il penetratore quindi scivola fuori dalla giacca per continuare in avanti attraverso l'armatura.
Proiettili di pistola
Quando sono diventate disponibili cartucce per pistole a maggiore velocità e i proiettili con rivestimento sono diventati più comuni nelle cartucce per pistole, la penetrazione delle armature è stata migliorata con giacche a proiettili più spesse o proiettili realizzati interamente in materiale di rivestimento come rame o ottone. I progetti successivi hanno utilizzato anime penetranti simili a quelle dei fucili. Alcuni di questi proiettili sono stati rivestiti con teflon per ridurre la loro tendenza a rimbalzare su vetro o lamiera.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Armor-piercing_bullet tradotto da google)		
		</t3>
		<t4>
Un proiettile incendiario è tipo di munizione per armi da fuoco contenente un composto che brucia rapidamente e causa incendi.
La prima volta che le munizioni incendiarie furono ampiamente utilizzate fu nella prima guerra mondiale. All'epoca il fosforo era l'ingrediente principale della carica incendiaria e si accendeva nel momento dello sparo, lasciando una scia di fumo blu. Per questo motivo queste prime forme erano conosciute anche come "traccianti a fumo". Sebbene mortale, la portata effettiva di questi proiettili era di soli 350 iarde (320 m), visto che la carica di fosforo bruciava rapidamente.
Durante la seconda guerra mondiale le pallottole incendiarie trovarono un nuovo uso: diventarono uno dei tipi preferiti di munizioni da usare nei caccia intercettori. Non erano altrettanto efficaci nel perforare i bombardieri nemici come proiettili perforanti, ma erano molto più efficaci dei proiettili standard perché potevano anche incendiare il carburante se venivano a contatto con un serbatoio di carburante o una tubazione.
 proiettili incendiari, in particolare quelli destinati alla penetrazione di corazze, sono più efficaci se esplodono dopo aver penetrato uno strato superficiale, in modo tale che esplodano all'interno del bersaglio, causando in tal modo più danni. Inoltre, bersagli con elettronica o computer a bordo possono essere danneggiati da frammenti metallici quando esplodono in superficie. L'accensione del composto incendiario è spesso ritardata in vari modi in modo che venga innescata dopo l'impatto.

Alcuni proiettili esplosivi, come proiettili esplosivi incendiari, contengono una carica incendiaria destinata all'accensione dell'esplosivo contenuto nella granata.

Sebbene non siano destinati a provocare incendi, i proiettili traccianti potrebbero avere un lieve effetto incendiario. Ciò è particolarmente pericoloso quando colpiscono sostanze infiammabili. 


(https://it.wikipedia.org/wiki/Proiettile_incendiario)
		</t4>
		<t5>
Le munizioni incendiarie / perforanti ad alta esplosività (HEIAP) sono una forma di proiettile che combina la capacità di perforare armature e un effetto altamente esplosivo. A questo proposito è una versione moderna di un guscio perforante. Le munizioni possono anche essere chiamate incendiarie altamente esplosive semi-perforanti (SAPHEI).
Tipico di una moderna calotta HEIAP è il Raufoss Mk 211 progettato per armi come mitragliatrici pesanti e fucili antimateriali.
Lo scopo principale di queste munizioni è la penetrazione dell'armatura con effetti al di là dell'armatura. Analogamente ai proiettili SLAP (penetratore di armature leggere con sabot) che ottengono la loro capacità di perforare le armature dalla propulsione di un proiettile in lega di tungsteno da 7,62 mm da un barile da 12,7 mm (calibro .50) usando un sabot con molta più energia di quanto sia normalmente possibile da una munizione HEIAP rotonda da 7,62 mm utilizza una teoria simile con un effetto esplosivo aggiunto alla fine.
L'effetto speciale si sviluppa quando il round colpisce il bersaglio. La collisione iniziale accende il materiale incendiario nella punta, innescando la detonazione della carica HE. Si accenderà anche la seconda carica incendiaria (polvere di zirconio). Questo brucia a una temperatura molto elevata, non si spegne facilmente e può durare fino a 15 minuti.
L'elemento rimanente del round è il penetratore in carburo di tungsteno. Questo ha una grande quantità di energia cinetica e penetrerà nell'armatura come farebbe un colpo penetrante. Ciò richiederà il materiale incendiario e circa 20 frammenti di acciaio (creati dagli esplosivi) che li trasporteranno in un cono di 25-30 gradi attraverso l'armatura aumentando la mortalità.
L'innesco della carica esplosiva dipende dalla resistenza del bersaglio. Se il bersaglio offre poca resistenza, la mancanza di riscaldamento per attrito eviterà l'accensione dell'incendiario e la detonazione dell'alto esplosivo.

(https://en.wikipedia.org/wiki/High-explosive_incendiary/armor-piercing_ammunition tradotto da google)
		</t5>
		<t6>
Una pallottola incamiciata o pallottola blindata (in inglese FMJ cioè Full Metal Jacket, "camicia totalmente in metallo") è costituita da un nucleo di un metallo relativamente morbido (solitamente si usa il piombo) incamiciato in un metallo più duro. 
L'incamiciatura è normalmente costituita da una lega di rame o di acciaio dolce e permette al proiettile di essere accelerato fino a velocità supersoniche più di 1000 m/s senza lasciare traccia di depositi di piombo sulle rigature della canna, fattore che deteriorerebbe progressivamente le qualità di precisione dell'arma stessa. Inoltre si avrà una minor dispersione di particelle di piombo, e questo va a vantaggio dei frequentatori di poligoni di tiro al chiuso.

Confrontati con proiettili in piombo nudo, i proiettili FMJ presentano maggiore gittata, migliore conservabilità e resistenza a deformazioni. Queste caratteristiche li rendono idonei all'uso in armi automatiche (come i fucili mitragliatori), preservando, contemporaneamente, l'arma da eventuali inceppamenti.
Tuttavia, I proiettili completamente incamiciati presentano fenomeni di eccessiva penetrazione e, in riferimento alla balistica terminale, ciò risulta essere controproducente per quello che concerne il cosiddetto "potere d'arresto". Per ovviare alla minore energia ceduta (perché il proiettile, se "passa oltre" il bersaglio, porta via con sé parte dell'energia cinetica) si è fatto ricorso a parecchie soluzioni.
La maggior parte delle soluzioni è riconducibile a tre capisaldi:

    ipostabilità di volo per spostamento del baricentro del proiettile;
    elevata deformabilità all'impatto per modifica della punta: in piombo, nuda (per arma lunga) o scavata (per arma corta);
    possibilità di raggiungere velocità di volo elevatissime (prossime ai 1000 m/s), al fine di sfruttare fenomeni secondari di cavitazione nei fluidi corporei.

(https://it.wikipedia.org/wiki/Pallottola_incamiciata)
		</t6>
		<t7>
I proiettili frangibili sono destinati a disintegrarsi in minuscole particelle al momento dell'impatto del bersaglio per minimizzare la loro penetrazione di altri oggetti. Le particelle piccole vengono rallentate più rapidamente da ambienti non bersaglio come la resistenza dell'aria e hanno meno probabilità di causare lesioni o danni a persone e oggetti distanti dal punto di impatto del proiettile.
La maggior parte dei proiettili frangibili sono soggetti a fragili guasti quando colpiscono un bersaglio duro. Questo meccanismo è stato utilizzato per ridurre al minimo la tendenza dei proiettili di piombo e rame malleabili a rimbalzare da bersagli duri come particelle grandi e coesive. Potrebbero verificarsi fragili guasti a velocità subsonica. Il tentativo di crimpare un proiettile fragile e frangibile nella custodia della cartuccia può rompere il proiettile. I proiettili fragili e fragili possono rompersi durante il ciclo autocaricante delle armi da fuoco semiautomatiche; e quelli sparati dai revolver spesso si rompono quando il proiettile incontra il cono di forzatura della canna dopo aver lasciato il cilindro.
Il meccanismo di disintegrazione dei proiettili varia con il trasferimento di energia al momento dell'impatto. Con una velocità sufficiente, i proiettili possono essere vaporizzati all'impatto. Poche armi da fuoco possono spingere proiettili a una velocità sufficiente a provocare una vaporizzazione affidabile sul bersaglio e la resistenza all'aria fa diminuire la velocità del proiettile con l'aumentare della distanza dal punto di fuoco; quindi i proiettili frangibili in genere si basano su altri meccanismi per la disintegrazione a velocità inferiori. Le caratteristiche del bersaglio sono un aspetto importante dell'interazione con il proiettile. L'energia disponibile per avviare il meccanismo di disintegrazione è limitata dalla velocità con cui il bersaglio rallenta il proiettile;
così i proiettili possono passare attraverso materiali flessibili, fragili o a bassa densità senza rallentare il proiettile abbastanza da causare la disintegrazione. I proiettili devono resistere alla disintegrazione durante la manipolazione, il caricamento e il fuoco per colpire in modo affidabile il bersaglio; quindi i carichi ad alta velocità possono richiedere una camicia non frangibile per proteggere un nucleo frangibile dalla disintegrazione prima dell'impatto sul bersaglio. La giacca può rimbalzare, ma dovrebbe avere una portata ridotta senza il peso del nucleo frangibile. I proiettili frangibili a punta cava possono penetrare indumenti, pareti a secco e lamiere leggere; ma spesso si disintegrano colpendo il vetro.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Frangible_bullet tradotto da Google)
		</t7>
		<t8>
Le munizioni traccianti (o anche proiettili traccianti) sono speciali proiettili modificati per ospitare una piccola carica pirotecnica alla base. 
La carica si accende all'atto dello sparo e genera una luce molto intensa che rende il proiettile visibile a occhio nudo durante la sua traiettoria. In questo modo, è possibile comprendere immediatamente il percorso coperto dai proiettili sparati e l'eventuale scostamento rispetto ai bersagli, in modo da poter aggiustare il tiro. 
Sono di norma caricati ogni cinque cartucce nei nastri delle mitragliatrici. I capi squadra o plotone, a volte caricano i loro caricatori interamente con proiettili traccianti, in modo da indicare ai propri soldati gli obiettivi da colpire. Sono utili ad esempio in operazioni difensive notturne, in quanto una mitragliatrice dotata di traccianti, sparando verso il nemico, lo evidenzia agli occhi di tutte le altre postazioni.
Alcuni traccianti sono talvolta inseriti al termine di un nastro di munizioni o di un caricatore, per avvisare il tiratore della possibilità di avere in breve la propria arma scarica. Questo accorgimento può essere particolarmente utile per le armi che non lasciano l'otturatore aperto quando il caricatore ha esaurito i colpi, come l'AK-47. Nel corso della seconda guerra mondiale la tecnica era usata dall'aviazione sovietica per le mitragliatrici sugli aerei. Lo svantaggio di questa tecnica era però di avvisare anche il nemico del fatto che il proprio opponente era a corto di munizioni e quindi più vulnerabile. Per le forze di terra, l'informazione non costituisce in genere un vantaggio tattico apprezzabile, in quanto normalmente le formazioni coordinano il tiro con le armi, con lo scopo di offrire copertura mantenendo un costante volume di fuoco durante il cambio del nastro di una mitragliatrice o del caricatore delle armi portatili. 

(https://it.wikipedia.org/wiki/Munizione_tracciante)
		</t8>
		<t9>
Una pallottola a espansione (detti anche proiettili Dum-dum o proiettili a fungo) è un tipo di proiettile che utilizza una pallottola progettata per espandersi all'interno del corpo del bersaglio, aumentando così la gravità delle ferite.
Un proiettile di questo tipo ha generalmente il nucleo composto di un metallo pesante, solitamente piombo, utile per favorire sia la balistica del colpo sia l'espansione, e una camiciatura incompleta del proiettile. 

Tipi:
A punta cava (JHP)
I proiettili a punta cava (detti JHP, acronimo di Jacketed Hollow Point, o incamiciati a punta cava) sono completamente o in alcuni casi parzialmente incamiciati ma sulla loro sommità presentano una forma a coppa con delle rigature prestabilite, lungo cui si apre la struttura del proiettile quando viene sparato all'interno di un corpo più morbido. Sono molto apprezzati nella caccia non solo perché hanno un elevato potere d'arresto ma anche perché hanno la caratteristica di frammentarsi all'interno del corpo senza provocare un foro d'uscita, fatto che è particolarmente vantaggioso nel caso di animali di grossa taglia dato che mantiene integra la pelle.
A punta soffice (JSP/JFP)
I proiettili a punta soffice o a punta piatta (detti JSP o JFP, sigle per Jacketed Soft Point o Jacketed Flat Point) sono incamiciati solo parzialmente, rivelando sulla sommità una punta in piombo piatta esposta. Rispetto ai JHP hanno una capacità di penetrazione maggiore e quindi creano ferite interne meno estese, con la possibilità di provocare un foro d'uscita. Questi tipi di proiettili non hanno un incavo sulla sommità, presentano inoltre alcuni vantaggi rispetto a un di un proiettile JHP: ad esempio sono più facili da caricare e rispetto a quest'ultimo hanno una minore tendenza all'inceppamento, in particolar modo nelle armi più vecchie. 
Punta flessibile a espansione (FTX)
I proiettili a punta flessibile ad espansione (detti FTX, acronimo di Flex Tip eXpanding) hanno un terminale di plastica a punta, caratteristica che migliora l'aerodinamicità pur senza diminuire la capacità di espansione. Comunemente usati nei fucili a leva o a pompa, questi ultimi sono dotati quasi sempre di un caricatore tubolare posto sotto la canna, all'interno del quale le cartucce sono posizionate con la punta contro il fondello. Questa impostazione del caricatore è adatta ai fucili con munizioni a testa piatta come i fucili a canna liscia. Tuttavia, vi è un rischio non trascurabile che si presenta con proiettili di tipo spitzer (a punta acuminata), 
poiché potrebbe verificarsi un pericoloso auto-innesco quando il puntale del proiettile precedente batte contro la capsula a percussione della cartuccia successiva. I proiettili del tipo JHP o JSP fortunatamente non presentano questo problema, come pure quelli del tipo JHP avendo un puntale di materiale plastico semi-rigido

(https://it.wikipedia.org/wiki/Pallottola_a_espansione)
		</t9>
		<t10>
Altri tipi di proiettili da tenere in considerazione sono:

-Sabot:
	Furono inizialmente usati nei fucili a colpo singolo e a carica sciolta (non unita in una cartuccia) per permettere di sparare proiettili non ideati per quella specifica arma.
	Oggi sono usati principalmente in munizioni anti-armatura (soprattutto anticarro) e per fucili a canna liscia. I primi sono dei penetratori a forma di freccia, generalmente in uranio impoverito rinforzato esternamente, per avere una massa d'impatto maggiore a parità di volume, queste sono chiamate APFSDS (Armour-Piercing Fin-Stabilized Discarding Sabot, cioè "proiettile perforante, stabilizzato ad alette, ad abbandono d'involucro). Nei fucili a canna liscia sono usati per tenere insieme le cariche di pallettoni o flèchette
	La fisica della ballistica interna indica che il loro utilizzo è vantaggioso per accumulare un'alta velocità alla volata con proiettili a forma di freccia (tipicamente per carri armati). Infatti il proposito principale dei Sabot è quello di permettere ad un proiettile più piccolo di essere lanciato alla stessa potenza di un proiettile di più grosso calibro ma costruito per una determinata canna. Tipicamente le forme possono essere:
	A tazza (bicchiere)
		Il più semplice contiene il proiettile entro una forma a cilindro fissa; è anche il tipo più antico.
	A tazza a espansione
		Simile alla tazza ma con lati a espansione per facilitare l'uscita del proiettile, usato maggiormente nei fucili a canna liscia. Quando il colpo lascia la canna, la forza centrifuga della rotazione del proiettile apre i segmenti attorno ad esso e, mostrando una superficie più ampia alla pressione dell'aria, avviene un rapido rilascio dei segmenti.
	A base libera
		simile alla tazza a espansione, ma con i lati staccati, quindi composto di più pezzi, contro il singolo del tipo a tazza e dunque più costoso, ma con un migliore rendimento.
	A fuso
		A forma di clessidra, è la forma più comune sugli APFSDS della NATO, composto di due o tre pezzi. Viene considerato uno standard per le munizioni anti-armatura di grosso calibro
	Ad anello
		Al contrario della forma a fuso, che ha due punti d'appoggio, il tipo ad anello ha un solo punto di appoggio sulla canna, quindi gli alettoni posteriori devono essere più grandi per stabilizzare il proiettile, diminuendo le prestazioni a lunga distanza. Sono generalmente usati su proiettili russi o dell'ex-URSS. 

- Cartuccia a Salve:
	E' un tipo di cartuccia per armi da fuoco che contiene il propellente ma non il proiettile. Utilizza carta o ovatta di plastica per sigillare il propellente nella cartuccia. Quando viene sparato, emette un lampo e un suono esplosivo, l'azione dell'arma si sposta dal rinculo, ma l'ovatta spinta dalla canna perde rapidamente energia cinetica ed è incapace di infliggere danni oltre una distanza immediata.

-Fléchette:
	La fléchette è una freccetta di acciaio utilizzata in armi da saturazione d'area, dove una quantità di frecce poste in un contenitore viene dispersa in uno spazio relativamente ristretto. Il loro obiettivo è procurare danni al personale, e sono utili se impiegate contro un numero elevato di bersagli posti in un luogo circoscritto. Esistono varie munizioni a fléchette, da quelle per fucili di grosso calibro a quelle per razzi da elicottero o a proiettili di artiglieria. La parola deriva dal francese flèche, cioè freccia, nel suo diminutivo fléchette, freccetta. Sono usate anche come munizioni per fucili a canna liscia, al posto dei pallettoni, ma l'uso in armi contro persone  viene considerato come una violazione ai diritti umani. 

-Hydra-Shok:
	Questo tipo di proiettile è stato creato dalla Federal Premium Ammunition per provvedere un'espansione programmata più affidabile e profonda.

-Wadcutter:
	Alla vista, il proiettile si presenta interamente posizionato all'interno del suo bossolo in ottone. La sua forma è cilindrica e può avere la base posteriore cava, per migliorare la tenuta ai gas in canna.
	La forma piatta della sommità di questa pallottola conferisce la possibilità, durante il tiro, di colpire il bersaglio provocando un foro di forma quasi perfettamente circolare, vantaggioso per una migliore lettura dei punteggi realizzati in gara. Di solito, questo tipo di proiettile ha velocità di volo subsonica (inferiore a 300 m/s), data la bassa aerodinamicità conferitagli dalla punta piatta (infatti, il proiettile ha una forma simile a quella di un cilindro).

-Semi-Wadcutter:
	Il suo design consiste in una punta ruvida a forma tronco-conica con una punta piatta (chiamata meplat), poggiata su una base cilindrica di diametro più grande della base del cono, lasciando una spalla piatta. Offre una ballistica migliore e la sua punta produce meno resistenza rispetto alla wadcutter.

-VLD (Very-Low Drag):
	Sono proiettili lunghi e pesanti per il loro diametro per raggiungere un'alta densità sezionale. Costruiti per ridurre il fattore forma, il quale può essere minimizzato da:
		design della punta, utilizzando un'ogiva secante, tangente, ogiva di Von Kármán o con un profilo di Sears-Haack.
		uso di una base rastemata, detta "Boat Tail"
		una cavità nell'ogiva del proiettile per ridurne il peso, spostando il baricentro nella parte posteriore e miglirando la stabilità con un concentrico e coincidente centro di pressione e centro di massa.
	Il risultante proiettile viene snellito per facilitarne il passaggio nell'aria.

Dato l'ampio uso da parte di forze di sicurezza dei fucili a pompa, le munizioni devono essere capaci di sparare proiettili non letali, per disperdere folle e rendere inoffensive persone senza ucciderle.

-Brenneke and Foster:
	Queste palle hanno una precisione aumentata. La base del proiettile è cava, portando tutto il peso nella parte anteriore del proiettile. La palla Foster ha delle rigature per imprimere al proiettile quella rotazione che non è possibile ottenere da un fucile a canna liscia, anche se non impartisce una stabilizzazione giroscopica. Mentre la Brenneke ha un tampone (wad) che resta collegato alla "slug" dopo l'espulsione della canna, il quale rende migliore la stabilità.  
-Flechette(Sopra).
-Granata: 
	Usa proiettili esplosivi aumentando la letalità a lungo raggio. La britannica FRAG-12, arriva nelle forme "Altamente esplosivo" (HE), "Altamente esplosivo e perforante" (HEAP) e "Altamente esplosivo a frammentazione anti-persona" (HEFA), attualmente prese in considerazione nelle forze armate.
-Cinetici: 
	Pallettoni di gomma, palle di gomma, sacchetti contenenti pallettoni di piombo, non letale ma doloroso.
-A gas: 
	Invece che pallettoni, sono caricate sostanze chimiche che creano un cono di gas in uscita dalla canna, tipi comuni sono gas lacrimogeni e spray al pepe.
-Chimici: 
	Soprattutto sali che creano ferite brucianti, non letali. Comuni in passato, ma anche oggi grazie al basso costo.
-Elettrici: 
	La Taser International produce munizioni contenenti un gruppo elettroshock, che viaggia a 100 m/s, si attacca con dei gancetti al bersaglio e dà una scossa che dura 20 secondi.
-Breaching:
	Chiamate anche frangibili, sono costruite per demolire porte senza mettere vite a rischio. Sono costruite da materiale friabile e progettate per trasferire tutta l'energia cinetica sull'obbiettivo principale.
-Bolo:
	Sono formate da due o più palle unite da un filo metallico, il quale, quando le palle si distanziano, diventa come una lama volante, capace di recare amputazioni ad animali o persone. molti utenti le considerano sopravvalutate preferendo le palle tradizionali.	
-Di segnalazione: 
	Rilascia un bengala di segnalazione, fino a 100 m.
-Di distrazione: 
	Soprattutto fiammate che possono distrarre o accecare temporaneamente un bersaglio, come la Dragon's Breath.

(https://it.wikipedia.org/wiki/Sabot_(armi)
https://en.wikipedia.org/wiki/Blank_(cartridge) - Tradotto e revisionato
https://it.wikipedia.org/wiki/Fl%C3%A9chette
https://en.wikipedia.org/wiki/Hydra-Shok - Tradotto e revisionato
https://it.wikipedia.org/wiki/Wadcutter
https://en.wikipedia.org/wiki/Semiwadcutter - Tradotto e revisionato
https://en.wikipedia.org/wiki/Very-low-drag_bullet - Tradotto e revisionato
https://it.wikipedia.org/wiki/Fucile_a_canna_liscia#Munizioni
https://en.wikipedia.org/wiki/Shotgun#Specialty_ammunition) - Tradotto e revisionato)

		</t10>
	</IT>
	<EN>
		<t1 >
First of all, the balls are sectioned into 3 parts:
	-Ogive (top)
	-Cylinder (body)
	-Base (bottom)
That said, the balls can be divided according to the shape of the spinner and the base.
Some types are easier to find in ammunition for pistols rather than rifles.
As forms for the olives we have (mostly):
	-RN - Round nose
	-HP - Hollow point (increases hollow point, increases projectile expansion)
	-Spire point or Spitzer (Conical tip)
	-Wadcutter (cylindrical shape)
	-Semi-wadcutter (Truncated-conical shape with flat tip arranged on a cylinder)
	-FN - Flat nose
	-TN - Truncated Nose (Truncated-conical tip)
	-Très haute vitesse (Tip with negative curve)
While the shape of the base, it is usually divided into:
	-Flat base (Flat base)
	-BT - Boat tail (Tapered base)
	-Bevel base (Flat base with beveled edge)
	-HB - Hollow base

As for materials, lead is usually the most popular due to its density,
while the jacket is generally made of copper. Lead often causes the ball to reach out while with monolithic balls (especially copper)
fragmentation bullets can occur. It is however possible to find other metals to replace lead,
to increase performance or for penetrative needs.
Another question concerns the type of "construction" of the ball:
	-FMJ - Full Metal Jacket
	-J - Jacketed
	-LB - Lead Bullet (Entirely in lead)
	-SP - Soft point (Half-jacketed with exposed tip)
	-Protected soft point (half-jacketed with slightly exposed tip)
	-Tip point (Hollow poit covered by a tip, usually in plastic, to preserve aerodynamics)
	-Sabot (The copper or bare lead bullet is contained in a sabot that detaches a few meters from the mouth of the barrel)
Based on these measures, here are some examples of bullet types:
	-FMJ-RN (Full Metal Jacket - Round Nose):
	The classic pistol bullet is composed of a copper or brass jacket filled with lead, the back is open and the lead is visible
	-LRN-TF (Lead Round Nose Teflonate) Round bullet lead bullets with Teflon lubricant coating:
	Bullets cold forged in lead and then covered with a solid lubricating layer based on Teflon which gives it the typical black color
	-SJHP (Semi Jacket Hollow Point) Semi-armored with hollow point:
	The copper or brass jacketed leaves a portion of lead uncovered in the front. Here the lead can be flat or have a hole to improve expansion

In addition, for smooth-bore rifles, inside the cartridge, we can have
	-Birdshot (Shot with a diameter up to 5mm)
	-Buckshot (Shot with a diameter up to 15mm)
	-Slug (Single ball)

(Information taken from https://en.wikipedia.org/Bullet and http://www.tiropratico.com/htm/proiettili.htm and translated by Google)
		</t1>
		<t2>
2F – 2-part controlled fragmenting
ACC – Remington Accelerator (see sabot)
ACP – Automatic Colt Pistol
AE – action express
AGS – African Grand Slam (Speer)
AP – Armor piercing (has a depleted uranium or other hard metal core)
APT – Armor-piercing tracer
API – Armor-piercing incendiary
APFSDS – Armor-piercing fin stabilized discarding sabot round
B – Ball
B2F – Brass 2-part fragmenting
BBWC – Bevel base wadcutter
BEB – Brass enclosed base
BJHP – brass jacketed hollow point
Blitz – Sierra BlitzKing
BMG – Browning Machine Gun
BrPT – Bronze point
Bt – Boat-tail
BtHP – Boat-tail hollow point
C2F – Civilian 2-part Fragmenting
CB – Cast bullet
CL, C-L – Remington Core-Lokt
CMJ – Complete Metal Jacket, electroplated not truly jacketed
CN – Cupronicknel
CNCS – Cupronickel-clad steel
CTFB – Closed tip flat Bbse
DBBWC – Double bevel based wadcutter
DEWC – Double ended wadcutter
DGS – Dangerous game solid (Hornady)
DGX – Dangerous game expanding (Hornady)
DU – Depleted uranium
EFMJ – Expanding full metal jacket
EVO, FTX – Hornady Leverevolution flex tip expanding
EVO – RWS Evolution bullet
FMC – Full metal case
FMJ – Full metal jacket
FMJBT – Full metal jacket boat-tail
FN – Dangerous Game Solid Bullets Flat Nose
FNEB – Flat nose enclosed base
FP – Flat point
FP – Full patch
FST – Winchester Fail Safe Talon
GAP (G.A.P.) – Glock Automatic Pistol
GC – Gas check
GD – Speer Gold Dot
GDHP – Speer Gold Dot hollow point
GM – Gilding metal
GMCS – Gilding metal-clad steel
GS – Remington Golden Saber
GSC – GS Custom Turned copper bullet
HBWC – Hollow base wadcutter
HC – Hard cast
HE-IT – High explosive incendiary tracer
HFN – Hard cast flat nose
HP – Hollow point
HPBT – Hollow point boat tail
HPCB – Heavy plate concave base
HPJ – High performance jacketed
HS – Federal Hydra-Shok
HST – Federal Hi-Shok Two
HV – Low friction Drive Band Bullets high velocity
ID-Classic – RWS fragmentation bullet, ex-TIG after Brenneke-license was not renewed
I-T – Incendiary tracer
IB – Interbond (Hornady)
J – Jacketed
JAP – Jacketed aluminium point
JFP – Jacketed flat point
JHC – Jacketed hollow cavity
JHP – Jacketed hollow point
JHP/sabot – Jacketed hollow point/sabot
JSP – Jacketed soft point
L – Lead
L-C – Lead combat
L-T – Lead target
LF – Lead free
LFN – Long flat nose
LFP – Lead flat point
LHP – Lead hollow point
LRN – Lead round nose
LSWC – Lead semiwadcutter
LSWC-GC – Lead semiwadcutter gas checked
LWC – Lead wadcutter
LTC – Lead truncated cone
MC – Metal cased
MHP – Match hollow point
MK – Sierra MatchKing
MRWC – Mid-range wadcutter
MP – Metal point (only the tip of the bullet is covered)
NP – Nosler partition
OTM – open tip match
OWC – Ogival wadcutter
P – Practice, proof
PB – Lead bullet
PB – Parabellum
PL – Remington Power-Lokt
PnPT – Pneumatic point
PPL – Paper patched lead
PSP – Plated soft point
PSP, PTDSP – Pointed soft point
PRN – Plated round nose
RBT – Rebated boat tail
RN – Round nose
RNFP – Round nose flat point
RNL – Round nose lead
SCHP – Solid copper hollow point
SJ – Semi-jacketed
SJHP – Semi-jacketed hollow point
SJSP – Semi-jacketed soft point
SLAP – Saboted light armor penetrator
SP – Soft point
SP – Spire point
Sp, SPTZ – Spitzer
SPC – Special purpose cartridge
SpHP – Spitzer hollow point
SST – Hornady Super shock tip
SSp – Semi-spitzer
ST – Silver tip
STHP – Silver tip hollow point
SWC – Semiwadcutter
SX – Super explosive
SXT – Winchester Ranger supreme expansion technology
T – Tracer
TAG – Brenneke lead-free bullet (German: Torpedo Alternativ-Geschoß)
TBBC – Carter/Speer Trophy Bonded Bear Claw soft point
TBSS – Carter/Speer Trophy Bonded Sledgehammer solid
TC – Truncated cone
THV – Terminal high velocity
TIG – Brenneke fragmentation bullet (German: Torpedo Ideal-Geschoß)
TMJ – Total metal jacket
TNT – Speer TNT
TUG – Brenneke deformation bullet (German: Torpedo Universal-Geschoß)
TOG – Brenneke deformation bullet (German: Torpedo Optimal-Geschoß)
UmbPT – Umbrella point
UNI-Classic – RWS deformation bullet, ex-TUG after Brenneke-license was not renewed
VMAX – Hornady V-Max
VLD – Very low drag
WC – Wadcutter
WFN – Wide flat nose
WFNGC – Wide flat nose gas check
WLN – Wide long nose
X – Barnes X-bullet
XTP – Hornady Extreme Terminal Performance

(https://en.wikipedia.org/wiki/Bullet#Abbreviations )
		</t2>
		<t3>
Armor-piercing bullets for rifle and handgun cartridges are designed to penetrate ballistic armor and protective shields intended to stop or deflect conventional bullets. Although bullet design is an important factor with regard to armor penetration, the ability of any given projectile to penetrate ballistic armor increases with increasing velocity. Rifle cartridges typically discharge bullets at higher muzzle velocity than handgun cartridges due to larger propellant charge; but the same cartridge fired from a rifle will have a higher velocity because of the longer period of acceleration within the longer gun barrel, so bullets fired from rifles may be more capable of piercing armor than similar bullets fired from handguns. 
In addition, a small-caliber bullet has higher sectional density than a larger-caliber bullet of the same weight, and thus more capable of defeating body armor. 
Rifle bullets
Armor-piercing bullets typically contain a hardened steel, tungsten or tungsten carbide penetrator encased within a copper or cupronickel jacket, similar to the jacket which would surround lead in a conventional projectile. The penetrator is a pointed mass of high-density material designed to retain its shape and carry the maximum possible amount of energy as deeply as possible into the target. The entire projectile is not normally made of the same material as the penetrator because the hard metals of good penetrators would damage the barrel of the gun firing the bullet. Impact velocity of the copper jacket may temporarily soften the face of the armor and cushion the impact to avoid breaking the brittle penetrator. The penetrator then slides out of the jacket to continue forward through the armor.
Handgun bullets
As higher velocity handgun cartridges became available and jacketed bullets became more common in handgun cartridges, armor penetration was improved with thicker bullet jackets or bullets made entirely of jacket material like copper or brass. Later designs used penetrator cores similar to rifle designs. Some of these bullets were coated with Teflon to reduce their tendency to ricochet off glass or sheet metal.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Armor-piercing_bullet)
		</t3>
		<t4>
Incendiary ammunition is a type of firearm ammunition containing a compound that burns rapidly and causes fires.
The first time incendiary ammunition was widely used was in World War I, more specifically in 1916. At the time, phosphorus was the primary ingredient in the incendiary charge and ignited upon firing, leaving a trail of blue smoke. These early forms were also known as "smoke tracers" because of this. Though deadly, the effective range of these bullets was only 350 yards (320 m), as the phosphorus charge burned quickly.
During World War II, incendiary bullets found a new use: they became one of the preferred types of ammunition for use in interceptor fighters. They were not nearly as effective at puncturing bomber aircraft as armor-piercing bullets, but were far more effective than standard bullets because they could also ignite fuel if they came into contact with a fuel tank or pipeline.
Incendiary projectiles, in particular those intended for armor penetration, are more effective if they explode after penetrating a surface layer, such that they explode inside the target. Additionally, targets with onboard electronics or computers can be damaged by metal fragments when they explode on the surface. Ignition is often delayed by varying means until after impact.
Some explosive projectiles, such as high-explosive incendiary bullets, contain an incendiary charge intended to ignite explosives within the shell.
Although not intended to start fires, tracer bullets can have a mild incendiary effect. This is particularly dangerous when they strike flammable substances or dry brush. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/Incendiary_ammunition)
		</t4>
		<t5>
High-explosive incendiary/armor-piercing ammunition (HEIAP) is a form of shell which combines armor-piercing capability and a high-explosive effect. In this respect it is a modern version of an armor-piercing shell. The ammunition may also be called semi-armor-piercing high-explosive incendiary (SAPHEI).
Typical of a modern HEIAP shell is the Raufoss Mk 211  designed for weapons such as heavy machine guns and anti-materiel rifles.
The primary purpose of these munitions is armor penetration with better beyond armor effects. Similarly to SLAP rounds (saboted light armor penetrator) which get their armor-piercing ability from the propulsion of a 7.62mm tungsten heavy alloy bullet from a 12.7mm barrel (.50 caliber) using a sabot with much more energy than is usually possible from a 7.62mm round, HEIAP munitions utilize a similar theory with an added explosive effect at the end.
The special effect is developed when the round strikes the target. The initial collision ignites the incendiary material in the tip, triggering the detonation of the HE charge. The second (zirconium powder) incendiary charge will also ignite. This burns at a very high temperature, is not easily extinguished, and can last up to 15 minutes.
The remaining element of the round is the tungsten carbide penetrator. This has a large amount of kinetic energy and will penetrate the armor as a solid-cored armor-piercing shot would. This will take the incendiary material and about 20 steel fragments (created by the explosives) delivering them in a 25–30 degree cone through the armor increasing lethality.
The triggering of the explosive charge is dependent upon the resistance of the target. If the target offers little resistance then the lack of frictional heating will prevent the incendiary from igniting and the high explosive from detonating. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/High-explosive_incendiary/armor-piercing_ammunition)
		</t5>
		<t6>
A full metal jacket (FMJ) bullet is a small-arms projectile consisting of a soft core (often lead) encased in a shell of harder metal, such as gilding metal, cupronickel, or, less commonly, a steel alloy. A bullet jacket generally allows for higher muzzle velocities than bare lead without depositing significant amounts of metal in the bore. It also prevents damage to bores from steel or armor-piercing core materials. In military nomenclature, it is often labeled ball ammunition.
The bullet was invented in 1882 by Swiss Colonel Eduard Rubin while he was working for the Swiss Federal Ammunition Factory and Research Center, which developed ammunition for the Swiss military.

By design, fully jacketed projectiles have less capacity to expand after contact with the target than a hollow-point projectile. While this can be an advantage when engaging targets behind cover, it can also be a disadvantage as an FMJ bullet may pierce completely through a target, leading to less severe wounding, and possibly failing to disable the target. Furthermore, a projectile that goes completely through a target can cause unintentional, collateral damage downrange of the target. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/Full_metal_jacket_bullet)
		</t6>
		<t7>
Frangible bullets are intended to disintegrate into tiny particles upon target impact to minimize their penetration of other objects. Small particles are slowed more rapidly by non-target environments like air resistance, and are less likely to cause injury or damage to persons and objects distant from the point of bullet impact.
Most frangible bullets are subject to brittle failure upon striking a hard target. This mechanism has been used to minimize the tendency of malleable lead and copper bullets to ricochet from hard targets as large, cohesive particles. Brittle failure may occur at subsonic velocity. Attempting to crimp a brittle frangible bullet into the cartridge case may break the bullet. Brittle frangible bullets may break during the self-loading cycle of semi-automatic firearms; and those fired from revolvers often break as the bullet encounters the barrel forcing cone after leaving the cylinder.
The mechanism of bullet disintegration varies with the energy transfer at the time of impact. With sufficient velocity, bullets may be vaporized upon impact. Few firearms can propel bullets at sufficient velocity to cause reliable vaporization at the target, and air resistance causes bullet velocity to decrease with increasing distance from the firing point; so frangible bullets typically rely upon other mechanisms for disintegration at lower velocities. Target characteristics are an important aspect of interaction with the bullet. Energy available to initiate the disintegration mechanism is limited by the rate at which the target slows the bullet; 
so bullets may pass through flexible, fragile or low-density materials without slowing the bullet enough to cause disintegration. Bullets must resist disintegration during handling, loading, and firing to reliably hit the target; so high-velocity loads may require a non-frangible jacket to protect a frangible core from disintegration prior to target impact. The jacket may ricochet, but should have reduced range without the weight of the frangible core. Frangible hollow-point bullets may penetrate clothing, drywall, and light sheet metal; but often disintegrate upon striking glass.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Frangible_bullet)
		</t7>
		<t8>
Tracer ammunition (tracers) are bullets or cannon-caliber projectiles that are built with a small pyrotechnic charge in their base. When fired, the pyrotechnic composition is ignited by the burning powder and burns very brightly, making the projectile trajectory visible to the naked eye during daylight, and very bright during nighttime firing. This allows the shooter to visually trace the flight path of the projectile and thus make necessary ballistic corrections, without having to confirm projectile impacts and without even using the sights of the weapon. Tracer fire can also be used as a marking tool to signal other shooters to concentrate their fire on a particular target during battle. 
When used, tracers are usually loaded as every fifth round in machine gun belts, referred to as four-to-one tracer. Platoon and squad leaders will load some tracer rounds in their magazine or even use solely tracers to mark targets for their soldiers to fire on. Tracers are also sometimes placed two or three rounds from the bottom of magazines to alert shooters that their weapons are almost empty. During World War II, aircraft with fixed machine guns or cannons mounted would sometimes have a series of tracer rounds added near the end of the ammunition belts, to alert the pilot that he was almost out of ammunition. However, this practice similarly alerted astute enemies that their foes were nearly out of ammunition. More often, however, the entire magazine was loaded four-to-one, on both fixed offensive and flexible defensive guns, 
to help mitigate the difficulties of aerial gunnery. Tracers were very common on most WWII aircraft, with the exception of night fighters, which needed to be able to attack and shoot down the enemy before they realized they were under attack, and without betraying their own location to the enemy defensive gunners. The United States relied heavily on tracer ammunition for the defensive Browning M2 .50 caliber machine guns on its heavy bombers such as the B-24 Liberator, but they found that during deflection shooting, gunners who tried to aim using the tracers rather than the sights ended up not "leading" the enemy aircraft enough and missing, because of an optical illusion that made it appear that the tracers were striking the aircraft, when in reality they were passing significantly behind it. This proved true of fixed forward firing guns as well. In some cases, gunners were ordered not to use tracer ammunition at all, but in the end, with greater emphasis during training on using the sights and not trusting the tracers, the problem was solved to a large degree.
Tracer rounds can also have a mild incendiary effect, and can ignite flammable substances on contact, provided the tracer compound has started burning and is still burning on impact. 

A tracer projectile is constructed with a hollow base filled with a pyrotechnic flare material, made of a mixture of a very finely ground metallic fuel, oxidizer, and a small amount of organic fuel. Metallic fuels include magnesium, aluminum, and occasionally zirconium. The oxidizer is a salt molecule which contains oxygen combined with a specific atom responsible for the desired color output. Upon ignition, the heated salt releases its oxygen to sustain combustion of the fuel in the mixture. The color-emitting atom in the salt is also released and reacts chemically with excess oxygen providing the source of the colored flame. In NATO standard ammunition (including US), the oxidizer salt is usually a mixture of strontium compounds (nitrate, peroxide, etc.) and the metallic fuel is magnesium. Burning strontium yields a bright red light. Russian and Chinese tracer ammunition generates green light using barium salts. An oxidizer and metallic fuel alone, however, do not make a practical pyrotechnic for the purposes of producing colored light. 
The reaction is too energetic, consuming all materials in one big flash of white light – white light being the characteristic output of magnesium-oxide (MgO), for example. Therefore, in the case of using strontium nitrate and magnesium, to produce a red colored flame that is not over-powered by the white light from the burning fuel, a chlorine donor is provided in the pyrotechnic mixture, so that strontium chloride can also form in the flame, cooling it so that the white light of MgO is greatly reduced. Cooling the flame in this manner also lengthens the reaction rate so that the mixture has an appreciable burn time. Polyvinyl chloride (PVC) is a typical organic fuel in colored light for this purpose. Some modern designs use compositions that produce little to no visible light and radiate mainly in infrared, being visible only on night vision equipment.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Tracer_ammunition)
		</t8>
		<t9>
A hollow-point bullet is a type of expanding bullet used for controlled penetration, where over-penetration could cause collateral damage (such as aboard an aircraft). In target shooting, they are used for greater accuracy due to the larger meplat. Hollow point bullets are more accurate and predictable compared to pointed bullets which, despite having a higher ballistic coefficient (BC), are more sensitive to bullet harmonic characteristics and wind deflection.
Plastic-tipped bullets are a type of (rifle) bullet meant to confer the aerodynamic advantage of the spitzer bullet (for example, see very-low-drag bullet) and the stopping power of hollow point bullets. 

Expansion
When a hollow-point hunting bullet strikes a soft target, the pressure created in the pit forces the material (usually lead) around the inside edge to expand outwards, increasing the axial diameter of the projectile as it passes through. This process is commonly referred to as mushrooming, because the resulting shape, a widened, rounded nose on top of a cylindrical base, typically resembles a mushroom.
The greater frontal surface area of the expanded bullet limits its depth of penetration into the target, and causes more extensive tissue damage along the wound path. Many hollow-point bullets, especially those intended for use at high velocity in centerfire rifles, are jacketed, i.e. a portion of the lead-cored bullet is wrapped in a thin layer of harder metal, such as copper, brass, or mild steel. This jacket provides additional strength to the bullet, increases penetration, and can help prevent it from leaving deposits of lead inside the bore. In controlled expansion bullets, the jacket and other internal design characteristics help to prevent the bullet from breaking apart; a fragmented bullet will not penetrate as far. 

Accuracy
A fired .38 Special hollow-point bullet viewed from the side, showing the intended terminal ballistics sometimes referred to as mushrooming
An expanded 124-grain 9×19mm Luger jacketed hollow-point
For bullets designed for target shooting, some such as the Sierra "Matchking" incorporate a cavity in the nose, called the meplat. This allows the manufacturer to maintain a greater consistency in tip shape and thus aerodynamic properties among bullets of the same design, at the expense of a slightly decreased ballistic coefficient and higher drag. The result is a slightly decreased overall accuracy between bullet trajectory and barrel direction, as well as an increased susceptibility to wind drift, but closer grouping of subsequent shots due to bullet consistency, often increasing the shooter's perceived accuracy.
The manufacturing process of hollow-point bullets also produces a flat, uniformly-shaped base on the bullet which allegedly increases accuracy by providing a more consistent piston surface for the expanding gases of the cartridge.
Match or target hollow-point bullets are designed for precision target use and no consideration is given to their expansion or other terminal ballistic performance. The United States military uses open-tip ammunition in some sniper rifles due to its exceptional accuracy. This ammunition is arguably not prohibited by military convention in that the wounds that it produces are similar to full metal jacket ammunition in practice.
Hollow-point boat-tail
A hollow-point boat-tail bullet is a match-grade bullet design that uses the concept of a teardrop-shaped tail to give it a lower drag coefficient and make it produce less turbulence in its wake. Only the base of the bullet has a boat tail-like shape – the meplat is still pointed. Some hollow-point boat-tail bullets with longer, more aerodynamic profiles are known as very-low-drag bullets. 
Solid lead bullets, when cast from a soft alloy, will often deform and provide some expansion if they hit the target at a high velocity. This, combined with the limited velocity and penetration attainable with muzzleloading firearms, meant there was little need for extra expansion.
The first hollow-point bullets were marketed in the late 19th century as express bullets, and were hollowed out to reduce the bullet's mass and provide higher velocities. In addition to providing increased velocities, the hollow also turned out to provide significant expansion, especially when the bullets were cast in a soft lead alloy. Originally intended for rifles, the popular .32-20, .38-40, and .44-40 calibers could also be fired in revolvers.
With the advent of smokeless powder, velocities increased, and bullets got smaller, faster, and lighter. These new bullets (especially in rifles) needed to be jacketed to handle the conditions of firing. The new full metal jacket bullets tended to penetrate straight through a target causing less internal damage than a bullet that expands and stops in its target. This led to the development of the soft point bullet and later jacketed hollow-point bullets at the British arsenal in Dum Dum, near Calcutta around 1890. Designs included the .303" Mk III, IV &amp;amp; V and the .455" Mk III "Manstopper" cartridges. Although such bullet designs were quickly outlawed for use in warfare (in 1898, the Germans complained they breached the Laws of War), they steadily gained ground among hunters due to the ability to control the expansion of the new high velocity cartridges. In modern ammunition, the use of hollow points is primarily limited to handgun ammunition, which tends to operate at much lower velocities than rifle ammunition (on the order of 1,000 feet per second (300 m/s) versus over 2,000 feet per second). At rifle velocities, a hollow point is not needed for reliable expansion and most rifle ammunition makes use of tapered jacket designs to achieve the mushrooming effect. At the lower handgun velocities, hollow point designs are generally the only design which will expand reliably.
Modern hollowpoint bullet designs use many different methods to provide controlled expansion, including:

	-Jackets that are thinner near the front than the rear to allow easy expansion at the beginning, then a reduced expansion rate.
	-Partitions in the middle of the bullet core to stop expansion at a given point.
	-Bonding the lead core to the copper jacket to prevent separation and fragmentation.
	-Fluted or otherwise weakened jackets to encourage expansion or fragmentation.
	-Posts in the hollow cavity to cause hydraulic expansion of the bullet in tissue. While very effective in lightly clothed targets, these bullet types tend to plug up with heavy clothing materials that results in the bullet not expanding.
	-Solid copper hollow points, which are far stronger than jacketed lead, and provide controlled, uniform expansion even at high velocities.
	-Plastic inserts in the hollow, which provide the same profile as a full-metal-jacketed round (such as the Hornady V-Max bullet). The plastic insert initiates the expansion of the bullet by being forced into the hollow cavity upon impact.
	-Plastic inserts in the hollow to provide the same profile for feeding in semiautomatic and automatic weapons as a full-metal-jacketed round but that separate on firing while in flight or in the barrel (such as the German Geco "Action Safety" 9 mm round)

(https://en.wikipedia.org/wiki/Hollow-point_bullet)
		</t9>
		<t10>
Other kinds of bullets to consider are:

-Sabot:
	A sabot is a structural device used in firearm or cannon ammunition to keep a sub-caliber flight projectile, such as a relatively small bullet or arrow-type projectile, in the center of the barrel when fired, if the bullet has a significantly smaller diameter than the bore diameter of the weapon used. 
	The function of a sabot is to provide a larger bulkhead structure that fills the entire bore area between an intentionally designed sub-caliber flight projectile and the barrel, giving a larger surface area for propellant gasses to act upon than just the base of the smaller flight projectile (Drysdale 1978). Efficient aerodynamic design of a flight projectile does not always accommodate efficient interior ballistic design to achieve high muzzle velocity. This is especially true for arrow-type projectiles, which are long and thin for low drag efficiency, but too thin to shoot from a gun barrel of equal diameter to achieve high muzzle velocity. The physics of interior ballistics demonstrates why the use of a sabot is advantageous to achieve higher muzzle velocity with an arrow-type projectile. Propellant gasses generate high pressure, and the larger the base area that pressure acts upon the greater the net force on that surface. Force, pressure times area, provides an acceleration to the mass of the projectile. Therefore, for a given pressure and barrel diameter, a lighter projectile can be driven from a barrel to a higher muzzle velocity than a heavier projectile.
	The types are:
	Cup sabot
		A cup sabot supports the base and rear end of a projectile, and the cup material alone can provide both structural support and barrel obturation. When the sabot and projectile exit the muzzle of the gun, air pressure alone on the sabot forces the sabot to release the projectile. Cup sabots are found typically in small arms ammunition, smooth-bore shotgun and smooth-bore muzzleloader projectiles.
	Expanding cup sabot
		Used typically in rifled small arms (SLAP, shotguns and muzzleloaders), an expanding cup sabot has a one piece sabot surrounding the base and sides of a projectile, providing both structural support and obturation. Upon firing, when the sabot and projectile leave the muzzle of the gun, centrifugal force from the rotation of the projectile, due to barrel rifling, opens up the segments surrounding the projectile, rapidly presenting more surface area to air pressure, quickly releasing it.
		Although the use of cup sabots of various complexity are popular with rifle ammunition hand-loaders, in order to achieve significantly higher muzzle velocity with a lower drag, smaller diameter and lighter bullet, successful saboted projectile design has to include the resulting bullet stability characteristics. For example, simply inserting a commercially available 5.56mm (.224) bullet into a sabot that will fire it from a commercially available 7.62mm (.300) barrel may result in that 5.56mm bullet failing to achieve sufficient gyroscopic stability to fly accurately without tumbling. To achieve gyroscopic stability of longer bullets in smaller diameter requires faster rifling.[3] Therefore, if a bullet requires at least 1 turn in 7 inch twist, (1:7 rifling), in 5.56mm, it will also require at least 1:7 rifling when saboted in 7.62mm. However, larger caliber commercial rifles generally don't need such fast twist rates; 1:10 being a readily available standard in 7.62mm. As a result, the twist rate of the larger barrel will dictate which smaller bullets can be fired with sufficient stability out of a sabot. In this example, using 1:10 rifling in 7.62mm restricts saboting to 5.56mm bullets that require 1:10 twist or slower, and this requirement will tend to restrict saboting to the shorter (and lighter) 5.56mm bullets.
	Base sabot
		A base sabot has a one piece base which supports the bottom of the projectile, and separate pieces that surround the sides of the projectile and center it. The base sabot can have better and cleaner sabot/projectile separation than cup or expanding cup sabots for small arms ammunition, but may be more expensive to manufacture and assemble.
		In larger caliber APDS ammunition, based on the cup, expanding cup, and base sabot concepts, significantly more complex assemblies are required. Reference 3 presents a cutaway of a modern 105mm APDS Armoured Piercing Discarding Sabot showing its numerous internal parts and sub-assemblies.
	Spindle sabot
		A spindle sabot uses a set of at least two and upwards of four matched longitudinal rings or "petals" which have a center section in contact with a long arrow-type projectile; a front section or "bore-rider" which centers that projectile in the barrel and provides an air scoop to assist in sabot separation upon muzzle exit, and a rear section which both centers the projectile, provides a structural "bulkhead", and seals propellant gases with an obturator ring around the outside diameter. Spindle sabots are the standard type used in modern large caliber armor-piercing ammunition. Three-petal spindle-type sabots are shown in the illustrations at the right of this paragraph. The "double-ramp" and "saddle-back" sabots used on modern APFSDS ammunition are a form of spindle sabot (Drysdale 1978).
		Shotgun slugs often use a cast plastic sabot similar to the spindle sabot. Shotgun sabots in general extend the full length of the projectile and are designed to be used more effectively in rifled barrels.
	Ring sabot
		A ring sabot uses the rear fins on a long rod projectile to help center the projectile and ride the bore, and the multi-petal sabot forms only a single bulkhead ring around the projectile near the front, with an obturator sealing gases from escaping past it, and centering the front of the projectile. The former Soviet Union favored armor-piercing sabot projectiles using ring sabots, which performed acceptably for that era, manufactured from high strength steel for both the long rod penetrator and ring sabot. The strength of the steel ring was sufficient to withstand launch accelerations without the need for sabot ramps to also support the steel flight projectile.

-Blank:
	A blank is a type of firearm cartridge that contains propellant but no projectile (e.g. bullet or shot), and instead uses paper or plastic wadding to seal the propellant into the casing. When fired, the blank makes a flash and an explosive sound (report), and the firearm's action cycles from the recoil, but the wadding propelled from the barrel quickly loses kinetic energy and is incapable of inflicting any damage beyond an immediate distance.

-Flechette:
	A flechette is a pointed steel projectile with a vaned tail for stable flight. The name comes from French fléchette, "little arrow" or "dart", and sometimes retains the acute accent in English: fléchette. They have been used as ballistic weapons since World War I. Delivery systems and methods of launching flechettes vary, from a single shot, to thousands in a single explosive round. The use of flechettes as antipersonnel weapons has been controversial, and is considered by some pacifist groups to be a human rights violation.

-Hydra-Shok:
	Hydra-Shok ammunition features a unique, patented center-post design and notched jacket with a non-bonded lead core. Together they are meant to provide more reliable expansion and deeper penetration than the other projectiles used at that time. Center post designed bullets like Hydra-Shok have more predictable results and therefore offer some advantage as a projectile. The manufacturer says that the scored jacket and center post design provide a "programmed" expansion. 

-Wadcutter:
	A wadcutter has a flat or nearly flat front that is typically as wide as the caliber size or only slightly smaller in diameter than caliber size. For target shooting, a wadcutter cuts a very clean hole through the paper target, making it easier to score and ideally reducing errors in scoring the target in the favor of the shooter.
	Because the flat nosed bullet is not well suited for feeding out of a magazine, wadcutters are normally used only in revolvers or in specially designed semi-automatic pistols, although this is not always the case as some wadcutters may have rounded bullet nose profiles. 

-Semi-Wadcutter:
	The semiwadcutter design consists of a roughly conical nose, truncated with a flat point (called a meplat), sitting on a cylinder. The base of the cone is slightly smaller in diameter than the cylinder, leaving a sharp shoulder. The flat nose punches a clean hole in the target, rather than tearing it like a round nose bullet would, and the sharp shoulder enlarges the hole neatly, allowing easy and accurate scoring of the target. The SWC design offers better external ballistics than the wadcutter, as its conical nose produces less drag than the flat cylinder.

-VLD:
	VLD bullets are long and heavy for their diameter to achieve a high sectional density. Development of VLD bullets has focused on reducing a form factor defined as the sectional density divided by the ballistic coefficient. Form factor can be minimized by:
		bullet nose design incorporating a secant ogive, tangent ogive, Von Kármán ogive or Sears-Haack profile
		the use of tapered bullet heels, also known as boat-tails
		a cavity or hollow in the bullet nose (hollow point) to reduce weight while shifting the projectile's centre of gravity rearwards to improve stability with concentric and coincident centre of pressure and centre of mass
	The resulting projectile should be streamlined for easier passage through the air.
	
The unique properties of the shotgun, such as large case capacity, large bore, and the lack of rifling, has led to the development of a large variety of specialty shells, ranging from novelties to high tech military rounds. 
	Hunting, defensive, and military
		Brenneke and Foster type slugs have the same basic configuration as normal slugs, but have increased accuracy. The hollowed rear of the Foster slug improves accuracy by placing more mass in the front of the projectile, therefore inhibiting the "tumble" that normal slugs may generate. The Brenneke slug takes this concept a bit further, with the addition of a wad that stays connected to the projectile after discharge, increasing accuracy. The hollowed rear of the Foster slug improves accuracy by placing more mass in the front of the projectile, therefore inhibiting the "tumble" that normal slugs may generate. The Brenneke slug takes this concept a bit further, with the addition of a wad that stays connected to the projectile after discharge, increasing accuracy. Both slugs are commonly found with fins or rib, which are meant to allow the projectile to safely squeeze down during passage through chokes, but they do not increase stability in flight. 
		Flechette (UP).
		Grenade rounds use exploding projectiles to increase long range lethality. These are currently experimental, but the British FRAG-12, which comes in High Explosive (HE), High Explosive Armor-piercing (HEAP) and High Explosive Fragmenting Antipersonnel (HEFA) forms, is under consideration by military forces.
	Less-lethal rounds, for riot and animal control
		Flexible baton rounds, commonly called bean bags, fire a fabric bag filled with birdshot or a similar loose, dense substance. The "punch" effect of the bag is useful for knocking down targets; the rounds are used by police to subdue violent suspects. The bean bag round is by far the most common less-lethal round used. Due to the large surface area of these rounds, they lose velocity rapidly, and must be used at fairly short ranges to be effective, though use at extremely short ranges, under 3 m (9.8 ft), can result in broken bones or other serious or lethal injuries.	
		Gas shells spray a cone of gas for several meters. These are primarily used by riot police. They normally contain pepper gas or tear gas. Other variations launch a gas-grenade-like projectile. 
		Rock salt shells are hand loaded with coarse rock salt crystals, replacing the standard lead or steel shot. Rock salt shells could be seen as the forerunners of modern less-lethal rounds. In the United States, rock salt shells were and are sometimes still used by rural civilians to defend their property. The brittle salt was unlikely to cause serious injury at long ranges, but would cause painful stinging injuries and served as a warning.
		Rubber slugs or rubber buckshot are similar in principle to the bean bag rounds. Composed of flexible rubber or plastic and fired at low velocities, these rounds are probably the most common choice for riot control.
		Taser International announced in 2007 a new 12 gauge eXtended Range Electronic Projectile or XREP, which contains a small electroshock weapon unit in a carrier that can be fired from a standard 12 gauge shotgun. The XREP projectile is fin stabilized, and travels at an initial velocity of 100 m/s (300 ft/s). 
		Breaching rounds, often called frangible, Disintegrator, or Hatton rounds, are designed to destroy door locking mechanisms without risking lives. They are constructed of a very brittle substance that transfers most of the energy to the primary target but then fragment into much smaller pieces or dust so as not to injure unseen targets such as hostages or non-combatants that may be standing behind a breached door. 
		Bird bombs are low-powered rounds that fire a firecracker that is fused to explode a short time after firing. They are designed to scare animals, such as birds that congregate on airport runways.
	Novelty and other
		Bolo rounds are made of two or more slugs molded onto steel wire. When fired, the slugs separate, pulling the wire taut creating a flying blade, which could theoretically decapitate people and animals or amputate limbs. However, many active shotgun users consider this to be overstated, and view bolo shells as being less effective than conventional ammunition.	
		Dragon's breath usually refers to a zirconium-based pyrotechnic shotgun round. When fired, a gout of flame erupts from the barrel of the gun (up to 20 ft). The visual effect it produces is impressive, similar to that of a short ranged flamethrower. However, it has few tactical uses, mainly distraction/disorientation. 
		Flare rounds are sometimes carried by hunters for safety and rescue purposes. They are available in low and high altitude versions. Some brands claim they can reach a height of up to 200 m (660 ft). 
	
	
(https://en.wikipedia.org/wiki/Sabot_(firearms)
https://en.wikipedia.org/wiki/Blank_(cartridge)
https://en.wikipedia.org/wiki/Flechette#Small-arms_ammunition
https://en.wikipedia.org/wiki/Hydra-Shok
https://en.wikipedia.org/wiki/Wadcutter
https://en.wikipedia.org/wiki/Semiwadcutter
https://en.wikipedia.org/wiki/Very-low-drag_bullet
https://en.wikipedia.org/wiki/Shotgun#Specialty_ammunition)
	</t10>


	</EN>
	<DE>
		<t1>
Zunächst werden die Kugeln in 3 Teile unterteilt:
-Geben Sie (oben)
-Zylinder (körper)
-Basis (unten)
Das heißt, die Kugeln können entsprechend der Form des Spinners und der Basis geteilt werden.
Einige Typen sind in Munition für Pistolen leichter zu finden als in Gewehren.
Als Formen für die Oliven haben wir (meistens):
-RN - Runde Nase
-HP - Hohlpunkt (erhöht den Hohlpunkt, erhöht die Projektilexpansion)
-Spire Point oder Spitzer (konische Spitze)
-Wadcutter (zylindrische Form)
-Semi-Wadcutter (Kegelstumpfform mit flacher Spitze auf einem Zylinder angeordnet)
-FN - Flache Nase
-TN - abgeschnittene Nase (abgeschnittene konische Spitze)
-Très haute vitesse (Spitze mit negativer Kurve)
Während die Form der Basis, ist es in der Regel unterteilt in:
-Flache Basis (flache Basis)
-BT - Bootsheck (konische Basis)
-Basenbasis (flache Basis mit abgeschrägter Kante)
-HB - Hohlboden

Bei Materialien ist Blei aufgrund seiner Dichte normalerweise am beliebtesten.
während der Mantel in der Regel aus Kupfer besteht. Blei führt häufig dazu, dass die Kugel mit monolithischen Kugeln (insbesondere Kupfer) nach außen greift.
Fragmentierungskugeln können auftreten. Es ist jedoch möglich, andere Metalle zu finden, um Blei zu ersetzen.
zur Leistungssteigerung oder für durchdringende Bedürfnisse.
Eine andere Frage betrifft die Art der "Konstruktion" des Balls:
-FMJ - Vollmetalljacke
-J - Ummantelt
-LB - Lead Bullet (vollständig in Führung)
-SP - Soft Point (Halbmantel mit freiliegender Spitze)
-Schützender weicher Punkt (halb ummantelt mit leicht freiliegender Spitze)
-Tipppunkt (Hohlpunkt, der mit einer Spitze bedeckt ist, normalerweise aus Kunststoff, um die Aerodynamik zu erhalten)
-Sabot (Die Kugel aus Kupfer oder blankem Blei ist in einem Sabot enthalten, der sich einige Meter von der Mündung des Laufs entfernt.)
Basierend auf diesen Maßnahmen finden Sie hier einige Beispiele für Aufzählungszeichen:
-FMJ-RN (Vollmetalljacke - runde Nase):
Die klassische Pistole besteht aus einem mit Blei gefüllten Kupfer- oder Messingmantel, der Rücken ist offen und das Blei ist sichtbar
-LRN-TF (Bleirundnasen-Teflonat) Runde Kugel-Bleigeschosse mit Teflon-Schmiermittelbeschichtung:
Kugeln kaltgeschmiedet in Blei und dann mit einer festen Schmierschicht auf Teflonbasis bedeckt, die ihm die typische schwarze Farbe verleiht
-SJHP (Semi Jacket Hollow Point) Halbgepanzert mit Hohlspitze:
Der ummantelte Kupfer- oder Messingmantel lässt einen Teil des Bleis vorne frei. Hier kann die Leitung flach sein oder ein Loch haben, um die Expansion zu verbessern

Darüber hinaus können wir für Gewehre mit glattem Lauf innerhalb der Patrone haben
-Birdshot (Aufnahme mit einem Durchmesser von bis zu 5 mm)
-Buckshot (Aufnahme mit einem Durchmesser von bis zu 15 mm)
-Slug (Einzelkugel)

(Informationen aus https://en.wikipedia.org/ und http://www.tiropratico.com/htm/proiettili.htm und übersetzt von Google)
		</t1>
		<t2>
2F - 2-teilige kontrollierte Fragmentierung
ACC - Remington Accelerator (siehe Sabot)
ACP - Automatische Colt-Pistole
AE - Aktion Express
AGS - Afrikanischer Grand Slam (Speer)
AP - Armor Piercing (hat einen abgereicherten Uran- oder anderen Hartmetallkern)
APT - Rüstungsdurchdringender Tracer
API - Rüstungsdurchdringender Brand
APFSDS - Rüstungsdurchdringende Flosse stabilisiert die Sabot-Runde
B - Ball
B2F - 2-teilige Fragmentierung von Messing
BBWC - Wadcutter mit abgeschrägter Basis
BEB - Messing geschlossener Sockel
BJHP - Hohlspitze mit Messingmantel
Blitz - Sierra BlitzKing
BMG - Browning Maschinengewehr
BrPT - Bronzepunkt
Bt - Bootsheck
BtHP - Hohlspitze am Bootsheck
C2F - Zivile zweiteilige Fragmentierung
CB - Gusskugel
CL, C-L - Remington Core-Lokt
CMJ - Komplette Metalljacke, galvanisiert, nicht wirklich ummantelt
CN - Cupronicknel
CNCS - Cupronickel-plattierter Stahl
CTFB - Geschlossene Spitze flach Bbse
DBBWC - Wadcutter auf Doppelschrägbasis
DEWC - Doppelter Wadcutter
DGS - Gefährliches Spiel fest (Hornady)
DGX - Gefährliches Spiel erweitert (Hornady)
DU - abgereichertes Uran
EFMJ - Erweiterter Vollmetallmantel
EVO, FTX - Hornady Leverevolution Flexspitze erweitert
EVO - RWS Evolution Kugel
FMC - Vollmetallgehäuse
FMJ - Vollmetallmantel
FMJBT - Vollmetallmantel-Bootsheck
FN - Gefährliches Spiel Solid Bullets Flat Nose
FNEB - Flache Nase geschlossene Basis
FP - Flacher Punkt
FP - Vollständiger Patch
FST - Winchester Fail Safe Talon
GAP (G.A.P.) - Glock Automatic Pistol
GC - Gascheck
GD - Speer Gold Dot
GDHP - Speer Gold Dot Hohlspitze
GM - Vergoldungsmetall
GMCS - Vergoldeter metallbeschichteter Stahl
GS - Remington Golden Sabre
GSC - GS Custom gedrehte Kupferkugel
HBWC - Hohlboden-Wadcutter
HC - Hartguss
HE-IT - Hochexplosiver Brand-Tracer
HFN - Hartguss flache Nase
HP - Hohlspitze
HPBT - Hohlpunktbootschwanz
HPCB - Konkave Basis für schwere Platten
HPJ - Hochleistungsjacke
HS - Federal Hydra-Shok
HST - Federal Hi-Shok Two
HV - Reibungsarme Antriebsbandkugeln mit hoher Geschwindigkeit
ID-Classic - RWS-Fragmentierungskugel, ex-WIG, nachdem die Brenneke-Lizenz nicht erneuert wurde
I-T - Brand-Tracer
IB - Interbond (Hornady)
J - Ummantelt
JAP - Ummantelte Aluminiumspitze
JFP - Ummantelter flacher Punkt
JHC - Ummantelter Hohlraum
JHP - Ummantelte Hohlspitze
JHP / Sabot - Ummantelter Hohlpunkt / Sabot
JSP - Ummantelter weicher Punkt
L - Blei
L-C - Bleikampf
L-T - Leitziel
LF - Bleifrei
LFN - Lange flache Nase
LFP - Bleiflachpunkt
LHP - Bleihohlspitze
LRN - Bleirunde Nase
LSWC - Lead Semiwadcutter
LSWC-GC - Blei-Semi-Wadcutter-Gas geprüft
LWC - Lead Wadcutter
LTC - Blei-Kegelstumpf
MC - Metallgehäuse
MHP - Hohlspitze anpassen
MK - Sierra MatchKing
MRWC - Mittelklasse-Wadcutter
MP - Metallpunkt (nur die Spitze der Kugel ist bedeckt)
NP - Nosler Partition
OTM - Open Tip Match
OWC - Ogival Wadcutter
P - Übung, Beweis
PB - Bleigeschoss
PB - Parabellum
PL - Remington Power-Lokt
PnPT - Pneumatischer Punkt
PPL - Papier gepatchtes Blei
PSP - Überzogener weicher Punkt
PSP, PTDSP - Pointed Soft Point
PRN - Überzogene runde Nase
RBT - Rabattiertes Bootsheck
RN - Runde Nase
RNFP - Flacher Punkt mit runder Nase
RNL - Rundnasenleitung
SCHP - Massiver Kupferhohlpunkt
SJ - Halbmantel
SJHP - Halbmantel-Hohlspitze
SJSP - Halbmantel-Softpoint
SLAP - Sabotierter Penetrator für leichte Rüstungen
SP - Weicher Punkt
SP - Turmspitze
Sp, SPTZ - Spitzer
SPC - Spezialpatrone
SpHP - Spitzer-Hohlspitze
SST - Hornady Super Stoßdämpferspitze
SSp - Semi-Spitzer
ST - Silberne Spitze
STHP - Hohlspitze mit silberner Spitze
SWC - Semiwadcutter
SX - Super explosiv
SXT - Winchester Ranger höchste Expansionstechnologie
T - Tracer
TAG - Brenneke bleifreie Kugel (deutsch: Torpedo Alternativ-Geschoß)
TBBC - Carter / Speer Trophy Bonded Bear Claw Weichpunkt
TBSS - Carter / Speer Trophy Bonded Sledgehammer fest
TC - Kegelstumpf
THV - Terminal hohe Geschwindigkeit
WIG - Brenneke-Fragmentierungskugel (deutsch: Torpedo Ideal-Geschoß)
TMJ - Total Metal Jacket
TNT - Speer TNT
TUG - Brenneke Deformationskugel (deutsch: Torpedo Universal-Geschoß)
TOG - Brenneke Deformationskugel (deutsch: Torpedo Optimal-Geschoß)
UmbPT - Regenschirmpunkt
UNI-Classic - RWS-Verformungskugel, ex-TUG nach Brenneke-Lizenz, wurde nicht erneuert
VMAX - Hornady V-Max
VLD - Sehr geringer Luftwiderstand
WC - Wadcutter
WFN - Breite flache Nase
WFNGC - Gasprüfung mit breiter Nase
WLN - Breite lange Nase
X - Barnes X-Kugel
XTP - Hornady Extreme Terminal Performance

(https://en.wikipedia.org/wiki/Bullet#Abbreviations übersetzt von Google) 
		</t2>
		<t3>
Panzerungsdurchdringende Kugeln für Gewehr- und Pistolenpatronen sind so konzipiert, dass sie in ballistische Panzerungen und Schutzschilde eindringen, um herkömmliche Kugeln zu stoppen oder abzulenken. Obwohl das Geschossdesign ein wichtiger Faktor für das Eindringen von Panzerungen ist, nimmt die Fähigkeit eines bestimmten Projektils, in ballistische Panzerungen einzudringen, mit zunehmender Geschwindigkeit zu. Gewehrpatronen geben Kugeln aufgrund der höheren Treibladung normalerweise mit einer höheren Mündungsgeschwindigkeit ab als Pistolenpatronen. Dieselbe Patrone, die von einem Gewehr abgefeuert wird, hat jedoch aufgrund der längeren Beschleunigungsdauer innerhalb des längeren Kanonenrohrs eine höhere Geschwindigkeit, sodass von Gewehren abgefeuerte Kugeln möglicherweise besser in der Lage sind, Rüstungen zu durchbohren als ähnliche von Handfeuerwaffen abgefeuerte Kugeln.
Darüber hinaus hat eine Kugel mit kleinem Kaliber eine höhere Querschnittsdichte als eine Kugel mit größerem Kaliber bei gleichem Gewicht und ist daher besser in der Lage, Körperschutz zu besiegen.
Gewehrkugeln
Panzerungsdurchdringende Kugeln enthalten typischerweise einen Penetrator aus gehärtetem Stahl, Wolfram oder Wolframcarbid, der in einem Kupfer- oder Kupfernickelmantel eingeschlossen ist, ähnlich dem Mantel, der Blei in einem herkömmlichen Projektil umgeben würde. Der Penetrator ist eine spitze Masse aus Material mit hoher Dichte, die so konstruiert ist, dass sie ihre Form beibehält und die maximal mögliche Energiemenge so tief wie möglich in das Ziel transportiert. Das gesamte Projektil besteht normalerweise nicht aus dem gleichen Material wie der Penetrator, da die Hartmetalle guter Penetratoren den Lauf der Waffe, die die Kugel abfeuert, beschädigen würden. Die Aufprallgeschwindigkeit des Kupfermantels kann das Gesicht der Panzerung vorübergehend weicher machen und den Aufprall abfedern, um ein Brechen des spröden Penetrators zu vermeiden. Der Penetrator gleitet dann aus der Jacke, um weiter durch die Panzerung zu fahren.
Pistolengeschosse
Als Pistolenpatronen mit höherer Geschwindigkeit verfügbar wurden und ummantelte Kugeln in Pistolenpatronen häufiger wurden, wurde die Panzerdurchdringung durch dickere Patronenhülsen oder Kugeln, die vollständig aus Mantelmaterial wie Kupfer oder Messing bestehen, verbessert. Spätere Konstruktionen verwendeten Penetratorkerne ähnlich wie Gewehrkonstruktionen. Einige dieser Kugeln wurden mit Teflon beschichtet, um ihre Neigung zum Abprallen von Glas oder Blech zu verringern.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Armor-piercing_bullet übersetzt von Google)
		</t3>
		<t4>
Brandmunition ist eine Art Schusswaffenmunition, die eine Verbindung enthält, die schnell brennt und Brände verursacht.
Das erste Mal, dass Brandmunition weit verbreitet war, war im Ersten Weltkrieg, genauer gesagt im Jahr 1916. Zu dieser Zeit war Phosphor der Hauptbestandteil der Brandladung und entzündete sich beim Schießen und hinterließ eine Spur von blauem Rauch. Diese frühen Formen wurden aus diesem Grund auch als "Rauchverfolger" bezeichnet. Obwohl tödlich, betrug die effektive Reichweite dieser Kugeln nur 320 m, da die Phosphorladung schnell brannte.
Während des Zweiten Weltkriegs fanden Brandgeschosse eine neue Verwendung: Sie wurden zu einer der bevorzugten Munitionstypen für den Einsatz in Abfangjägern. Sie waren bei weitem nicht so effektiv beim Durchstechen von Bomberflugzeugen wie panzerbrechende Kugeln, aber weitaus effektiver als Standardkugeln, da sie auch Kraftstoff entzünden konnten, wenn sie mit einem Kraftstofftank oder einer Pipeline in Kontakt kamen.
Brandgeschosse, insbesondere solche, die zum Eindringen in Panzerungen bestimmt sind, sind effektiver, wenn sie nach dem Eindringen in eine Oberflächenschicht explodieren, so dass sie innerhalb des Ziels explodieren. Darüber hinaus können Ziele mit Bordelektronik oder Computern durch Metallteile beschädigt werden, wenn sie an der Oberfläche explodieren. Die Zündung wird oft mit unterschiedlichen Mitteln bis nach dem Aufprall verzögert.
Einige explosive Projektile, wie hochexplosive Brandgeschosse, enthalten eine Brandladung, die Sprengstoff in der Granate entzünden soll.
Obwohl nicht dazu gedacht, Brände auszulösen, können Markierungskugeln eine leichte Brandwirkung haben. Dies ist besonders gefährlich, wenn sie auf brennbare Substanzen oder trockene Bürsten treffen.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Incendiary_ammunition und übersetzt von Google )
		</t4>
		<t5>
Hochexplosive Brand- / Panzerungsmunition (HEIAP) ist eine Form der Granate, die Panzerungsfähigkeit und einen hochexplosiven Effekt kombiniert. In dieser Hinsicht handelt es sich um eine moderne Version einer panzerbrechenden Hülle. Die Munition kann auch als halbpanzerbrechender hochexplosiver Brand (SAPHEI) bezeichnet werden.
Typisch für eine moderne HEIAP-Granate ist der Raufoss Mk 211, der für Waffen wie schwere Maschinengewehre und Antimaterialgewehre entwickelt wurde.
Der Hauptzweck dieser Munition ist das Eindringen von Rüstungen mit besseren Rüstungseffekten. Ähnlich wie bei SLAP-Patronen (sabotierter leichter Panzerungspenetrator), die ihre Panzerungsdurchdringungsfähigkeit durch den Antrieb einer 7,62 mm schweren Wolframlegierungskugel aus einem 12,7 mm-Lauf (Kaliber 0,50) mit einem Sabot mit viel mehr Energie erhalten, als dies normalerweise möglich ist Bei einer 7,62 mm runden HEIAP-Munition wird eine ähnliche Theorie mit einem zusätzlichen Explosionseffekt am Ende verwendet.
Der Spezialeffekt entsteht, wenn die Runde das Ziel trifft. Die anfängliche Kollision entzündet das Brandmaterial in der Spitze und löst die Detonation der HE-Ladung aus. Die zweite Brandladung (Zirkoniumpulver) entzündet sich ebenfalls. Dies brennt bei einer sehr hohen Temperatur, ist nicht leicht zu löschen und kann bis zu 15 Minuten dauern.
Das verbleibende Element der Runde ist der Wolframcarbid-Penetrator. Dies hat eine große Menge an kinetischer Energie und dringt in die Panzerung ein, wie es ein Schuss mit durchdringendem Panzer tun würde. Dabei werden das Brandmaterial und etwa 20 Stahlfragmente (die durch den Sprengstoff erzeugt wurden) in einem 25–30-Grad-Kegel durch die Panzerung transportiert, wodurch die Letalität erhöht wird.
Die Auslösung der Sprengladung hängt vom Widerstand des Ziels ab. Wenn das Ziel nur einen geringen Widerstand bietet, verhindert das Fehlen einer Reibungserwärmung, dass sich der Brand entzündet und der Sprengstoff explodiert.

(https://en.wikipedia.org/wiki/High-explosive_incendiary/armor-piercing_ammunition übersetzt von Google)
		</t5>
		<t6>
Ein Vollmantelgeschoss ist eine Projektilart für Waffen bis 20 mm Geschossdurchmesser mit einem Kupfer-, Tombak- oder Eisenmantel um einen Hartbleikern. Der Mantel schützt den Lauf von Büchsen vor dem Abrieb des weicheren Bleies und verhindert außerdem eine Verformung oder gar ein Zersplittern des Bleikerns beim Auftreffen auf ein weiches Ziel wie einen Menschen- oder Tierkörper.
Das Vollmantelgeschoss wurde 1882 von Schweizer Oberst Eduard Rubin erfunden, als er für die Eidgenössische Munitionsfabrik arbeitete, die Munition für das Schweizer Militär entwickelte.
Da die Haager Landkriegsordnung die Verwendung von Geschossen verbietet, die unnötiges Leid verursachen (wie z. B. Dum-Dum-Geschosse), werden militärisch nur noch Vollmantelgeschosse eingesetzt, die auch eine bessere Durchschlagskraft gegen Deckung oder ballistische Schutzkleidung haben.
Bei der Jagd und für den Polizeigebrauch sind hingegen einerseits hohe Durchschlagskraft und Durchschüsse wegen der Gefährdung Unbeteiligter nicht erwünscht, andererseits soll das Ziel möglichst sofort aufgehalten werden (Mannstoppwirkung). Deswegen werden für diese Zwecke keine Vollmantelgeschosse mehr eingesetzt, sondern zumeist spezielle Zerlegepatronen.
Ein Vollmantelgeschoss zerfällt innerhalb eines weichen Ziels nicht, auch nicht, wenn es auf Knochen stößt; dann verformt es sich zwar, „vergrößert“ sich aber nicht so stark wie ein Teilmantel- oder Hohlspitzgeschoss. Bei Langgeschossen, vor allem mit kleinen Kalibern wie 5,56 x 45 mm NATO, kann es passieren, dass sich die Geschosse bei bestimmten Schussentfernungen im Körper überschlagen und dabei zerbrechen.
Eine Sonderform stellt das EFMJ (Expanding Full Metal Jacket) dar, dabei handelt es sich um ein Projektil, das vor dem Bleikern eine weiche Spitze z. B. aus Gummi hat. Beim Auftreffen auf ein Ziel gibt die Spitze nach und der Mantel verformt sich extrem. Mit dieser Konstruktion wird versucht, einerseits die ballistischen Eigenschaften eines Vollmantelgeschosses und andererseits die mannstoppende Wirkung eines Hohlspitzgeschosses zu verbinden. 

(https://de.wikipedia.org/wiki/Vollmantelgeschoss)
		</t6>
		<t7>
Zerbrechliche Kugeln sollen beim Aufprall auf das Ziel in winzige Partikel zerfallen, um das Eindringen in andere Objekte zu minimieren. Kleine Partikel werden durch Nichtzielumgebungen wie Luftwiderstand schneller verlangsamt und verursachen weniger Verletzungen oder Schäden an Personen und Gegenständen, die vom Aufprallpunkt des Geschosses entfernt sind.
Die meisten zerbrechlichen Kugeln können beim Auftreffen auf ein hartes Ziel spröde versagen. Dieser Mechanismus wurde verwendet, um die Tendenz von formbaren Blei- und Kupferkugeln zu minimieren, von harten Zielen als große, kohäsive Partikel abzuprallen. Bei Unterschallgeschwindigkeit kann ein Sprödbruch auftreten. Der Versuch, eine spröde, zerbrechliche Kugel in das Patronengehäuse zu quetschen, kann die Kugel beschädigen. Spröde zerbrechliche Kugeln können während des Selbstladezyklus von halbautomatischen Feuerwaffen brechen. und diejenigen, die von Revolvern abgefeuert werden, brechen oft, wenn die Kugel nach dem Verlassen des Zylinders auf den Laufkegel trifft.
Der Mechanismus des Zerfalls des Geschosses variiert mit der Energieübertragung zum Zeitpunkt des Aufpralls. Bei ausreichender Geschwindigkeit können Kugeln beim Aufprall verdampfen. Nur wenige Schusswaffen können Kugeln mit ausreichender Geschwindigkeit abschießen, um eine zuverlässige Verdampfung am Ziel zu bewirken, und der Luftwiderstand führt dazu, dass die Geschwindigkeit der Kugeln mit zunehmender Entfernung vom Schusspunkt abnimmt. Daher beruhen zerbrechliche Kugeln typischerweise auf anderen Mechanismen für den Zerfall bei niedrigeren Geschwindigkeiten. Zielmerkmale sind ein wichtiger Aspekt der Interaktion mit dem Geschoss. Die zur Auslösung des Zerfallsmechanismus verfügbare Energie wird durch die Geschwindigkeit begrenzt, mit der das Ziel die Kugel verlangsamt.
So können Kugeln durch flexible, zerbrechliche oder Materialien mit geringer Dichte gelangen, ohne die Kugel so zu verlangsamen, dass sie zerfällt. Die Kugeln müssen während der Handhabung, des Ladens und des Schießens dem Zerfall widerstehen, um das Ziel zuverlässig zu treffen. Hochgeschwindigkeitslasten erfordern daher möglicherweise einen nicht zerbrechlichen Mantel, um einen zerbrechlichen Kern vor dem Aufprall des Ziels vor dem Zerfall zu schützen. Die Jacke kann abprallen, sollte aber ohne das Gewicht des zerbrechlichen Kerns eine geringere Reichweite haben. Zerbrechliche Hohlkugeln können in Kleidung, Trockenbau und leichtes Blech eindringen. aber oft zerfallen auf auffallendes Glas.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Frangible_bullet übersetzt von Google)
		</t7>
		<t8>
Leuchtspurmunition oder Glimmspurmunition ist Patronenmunition, bei der das Projektil an seinem Ende einen pyrotechnischen Satz enthält (im Bild rot dargestellt). Beim Abfeuern des Geschosses wird der pyrotechnische Satz durch die Treibladung entzündet. Die Leuchtspur erlaubt dem Schützen die optische Verfolgung der Flugbahn des Geschosses. 
Leuchtspurmunition wird dort eingesetzt, wo der Schütze die Flugbahn beobachten soll. Dies ist bei der Flugabwehr zur Beobachtung und Korrektur der Trefferlage der Fall, aber auch bei Maschinengewehren, wo Leuchtspurmunition in einem bestimmten Verhältnis zu normaler Munition eingesetzt wird, um dem Schützen mehr Orientierung über die Lage der Trefferfläche zu geben. Des Weiteren trägt die Kanonenmunition von Kampfpanzern oft eine Leuchtspur, um äußere Einflüsse auf die Flugbahn der Geschosse wie beispielsweise lokale Luftströmungen beobachten zu können, die mit eigenen Sensoren nicht festgestellt werden können. Es kann auch eine Leuchtspur-Patrone als eine der letzten Patronen im Magazin eingesetzt werden, um dem Schützen anzuzeigen, dass die Munition zu Ende geht.
Ebenfalls hilft Leuchtspurmunition, die Schützen schneller auszubilden. Das Verhältnis zu regulärer Patronenmunition ist bei den Schießübungen der Bundeswehr 3 : 2. Das heißt, dass auf drei normale Patronen zwei mit Leuchtspur folgen.

Ein Nachteil von Leuchtspurmunition ist das grundsätzlich geringere Gewicht, das diese von normaler Munition unterscheidet und während des Fluges durch den abbrennenden pyrotechnischen Satz abnimmt, wodurch sich die Flugbahn im Verhältnis zu normaler Munition verändert. Leuchtspurmunition wird durch den pyrotechnischen Satz entzündet, was auch zu ungewollten Bränden (Felder, Wald) führen kann. Dieser Effekt kann jedoch auch absichtlich genutzt werden, um leicht entzündliche Stoffe (z. B. Benzin) durch Beschuss in Brand zu setzen.
Da die Leuchtspur nicht nur aus der Sichtrichtung des Schützen gesehen werden kann, verrät ein Schütze durch den Einsatz von Leuchtspurmunition seine Position zwar nicht an die Zielperson; Dritte können aber die Position des Schützen ausmachen, wenn sie (aus Sicht des Ziels) seitlich, höher oder tiefer neben dem Schützen positioniert sind. Um dieses Risiko zu minimieren, können entweder Leuchtspursätze mit Verzögerung oder Glimmspursätze verwendet werden. Glimmspursätze haben im Unterschied zu Leuchtspursätzen nur geringe Lichtintensität und können dadurch nur aus Richtung der Schussabgabe beobachtet werden.
Der pyrotechnische Satz, der meist aus einem Gemisch aus PVC, Magnesiumpulver und Strontiumnitrat besteht, hinterlässt beim Abbrennen Rückstände, die den Lauf deutlich schneller verschleißen als herkömmliche Munition.
Zur Unterscheidung von gewöhnlicher Munition ist die Geschossspitze bei Leuchtspurmunition in der NATO rot lackiert. 

(https://de.wikipedia.org/wiki/Leuchtspurmunition)
		</t8>
		<t9>
Ein Hohlspitzgeschoss (englisch Hollow Point Bullet, kurz HP) ist eine für Lang- und Kurzwaffen verwendete Geschossart mit einer Aushöhlung an der Geschossspitze. Diese Aushöhlung bewirkt, dass sich das Geschoss beim Aufprall pilzförmig deformiert (aufpilzen) und seine Querschnittsfläche vergrößert. Die Aufpilzung kann bis zum Zweifachen des Geschossdurchmessers erfolgen.
Durch die geringere Querschnittsbelastung eines aufgepilzten Geschosses (die Berechnungsformel lautet Masse pro Querschnittsfläche) wird mehr Energie auf das Zielmedium übertragen. Es kann dabei zur vollständigen Energieabgabe kommen, die einen „Steckschuss“ zur Folge hat. Im Gegensatz dazu wird bei einem Durchschuss nur ein Teil davon abgegeben, weil das austretende Geschoss die Restenergie beibehält. Mit der Verringerung der Querschnittsbelastung sinkt aber auch die Durchschlagskraft eines Geschosses.
Durch die Aushöhlung wird eine wesentlich schnellere und meistens stärkere Deformation als bei Teilmantelgeschossen bewirkt, sodass das Geschoss schon bei geringerer Eindringtiefe eine gute Wirkung erzielt (z. B. bei kleinen Tieren), aber auch nur eine geringe Penetrationswirkung hat.
Geschosse mit hoher Energieabgabe haben eine hohe Mannstoppwirkung. Steckschüsse bedingen eine geringere „Hinterlandgefährdung“ (durch weiterfliegende Geschosse). Geschosse mit verringerter Durchschlagsleistung sind „schießstandfreundlich“.
In vielen Fällen ist die Innenseite dieser Aushöhlung nicht vom Geschossmantel bedeckt, sondern der Bleikern liegt frei. Es gibt aber auch Varianten, bei denen dieser Hohlraum mit einem Kunststoffkegel gefüllt oder durch eine ballistische Haube abgedeckt ist.
Ursprünglich entstanden Hohlspitzgeschosse ab Mitte des 19. Jahrhunderts, beim Übergang vom Rundkugel- zum Langgeschoss. Die hohle Spitze hatte den Zweck, dem Geschoss eine länglichere Form zu geben, ohne dabei das Gewicht zu vergrößern. Später erkannte man die größere zielballistische Wirkung.
Ein weiterer Vorteil der Hohlspitzform ist, dass sich der Schwerpunkt des Geschosses zum Geschossboden hin verlagert, was die ballistischen Eigenschaften verbessert. Aus diesem Grund, und weil die schnelle Deformation das Risiko von Abprallern und Durchschüssen minimiert, ist Hohlspitzmunition sehr populär bei Sportschützen und Jägern.
Grundsätzlich ist das Aufpilzen eines Geschosses auch von der Geschwindigkeit und der daraus resultierenden Energieabgabe abhängig. Eine Faustregel besagt, dass zum Aufpilzen eines Hohlspitzgeschosses mindestens 300 m/s erforderlich sind. Da eine solche Geschwindigkeit aus einer Faustfeuerwaffe nicht immer erreicht werden kann, ist Munition dafür oft mit eingekerbten Mänteln im Bereich der Geschossspitze versehen, um ein sicheres Aufpilzen auch bei niedrigen Geschwindigkeiten sicherzustellen.
Um einen Kompromiss zwischen Penetrations- und Mannstoppwirkung zu erreichen, wurde für die US-Polizei die sogenannte Hydra-Shok-Munition entwickelt, bei der sich innerhalb der Aushöhlung ein Bleidorn befindet, sodass das Geschoss nach dem „Aufpilzen“ immer noch eine Spitze hat. Eine andere Spezialform sind Hohlspitzgeschosse, bei denen der Geschossmantel auch die Innenseite der Hohlspitze bedeckt, was zu einer nur sehr geringen Deformation im Ziel führt. 

(https://de.wikipedia.org/wiki/Hohlspitzgeschoss)
		</t9>
		<t10>
Andere Arten von Kugeln zu berücksichtigen sind:

-Sabot:
	Der Treibspiegel oder -käfig dichtet die Ladung im Lauf ab und bietet den Pulvergasen bei dem eingesetzten unterkalibrigen Projektil eine größere Wirkungsfläche. Aufgrund der kleineren Projektilmasse steigt die Mündungsgeschwindigkeit. Die Treibkäfigpatrone vereint die Vorteile eines großen Kalibers mit den höheren Geschwindigkeiten kleinerer Kaliber bei geringerem Rückstoß. Der Treibspiegel trennt sich durch den höheren Luftwiderstand nach Verlassen des Laufes vom Geschoss. Löst er sich nach dem Verlassen des Laufs nicht unmittelbar und symmetrisch, führt dies zu geringerer Treffpräzision.
	Bei Kartätschen und Schrotpatronen dient ein Treibspiegel zur Abdichtung der Treibladung gegen die Kugeln, die die Pulvergase sonst teilweise durchlassen würden, ohne durch sie beschleunigt zu werden.
	Treibspiegelgeschosse können in Feuerwaffen mit innen glatten oder spiralförmig gezogenen Läufen verschossen werden. Gewehre mit glattem Lauf sind Flinten und Geschütze werden analog als Glattrohrgeschütz bezeichnet.
	Treibspiegel (Treibkäfige) dienen bei moderner Unterkalibermunition wie beim Flechette zur Führung des Geschosses in dem größeren, gezogenen Lauf der Waffe.
	Der Treibspiegel wird in großem Umfang bei den panzerbrechenden, finnenstabilisierten Treibkäfiggeschossen verwendet. Die englische Abkürzung ist APFSDS – „Armor Piercing Fin-Stabilized Discarding Sabot“ – siehe Wuchtgeschoss. 
	
	Sie wurden ursprünglich in Einzelschuss- und Loose-Charge-Gewehren (nicht in einer Patrone zusammengefügt) verwendet, um das Abfeuern von Kugeln zu ermöglichen, die nicht für diese bestimmte Waffe entwickelt wurden.
	Heute werden sie hauptsächlich in Panzerabwehrmunition (insbesondere Panzerabwehrmunition) und für Gewehre mit glattem Lauf verwendet. Die ersten sind pfeilförmige Penetratoren, im Allgemeinen aus extern verstärktem abgereichertem Uran, die bei gleichem Volumen eine größere Schlagmasse aufweisen. Diese werden als APFSDS (Armor-Piercing Fin-Stabilized Discarding Sabot, dh "Piercing Bullet", stabilisiert bezeichnet mit Klappen, um das Gehäuse aufzugeben). In Schrotflinten werden sie verwendet, um die Ladungen von Lob oder Flèchette zusammenzuhalten
	Die Physik der internen Ballistik zeigt, dass ihre Verwendung vorteilhaft ist, um mit pfeilförmigen Projektilen (typischerweise für Panzer) eine hohe Sprintgeschwindigkeit zu erreichen. Tatsächlich besteht der Hauptzweck des Sabot darin, zu ermöglichen, dass ein kleineres Projektil mit der gleichen Leistung wie ein Projektil größeren Kalibers abgefeuert wird, das jedoch für einen bestimmten Lauf gebaut wurde. Typischerweise können die Formen sein:
	Becherglas). Die einfachste enthält die Kugel in einer festen Zylinderform; Es ist auch der älteste Typ.
	Tasse erweitern
		Ähnlich wie die Tasse, jedoch mit expandierenden Seiten, um den Austritt der Kugel zu erleichtern, die hauptsächlich in Schrotflinten verwendet wird. Wenn der Schlag den Lauf verlässt, öffnet die Zentrifugalkraft der Rotation des Geschosses die Segmente um ihn herum und es findet eine schnelle Freigabe der Segmente statt, wobei beim Luftdruck eine breitere Oberfläche gezeigt wird.
	Freie Basis
		Ähnlich wie der Expansionsbecher, jedoch mit abgenommenen Seiten, daher aus mehreren Teilen zusammengesetzt, gegen den einzelnen Bechertyp und daher teurer, jedoch mit besserer Leistung.
	Spindel
		Es ist sanduhrförmig und die häufigste Form im APFSDS der NATO. Es besteht aus zwei oder drei Teilen. Es gilt als Standard für großkalibrige Panzerabwehrmunition
	Ring
		Im Gegensatz zur Spindelform mit zwei Stützpunkten hat der Ringtyp nur einen Stützpunkt am Lauf. Daher müssen die hinteren Querruder größer sein, um das Geschoss zu stabilisieren, was die Langstreckenleistung verringert. Sie werden im Allgemeinen für russische oder ehemalige Kugeln der UdSSR verwendet.

- Platzpatrone:
	Unter einer Platzpatrone oder Manöver- bzw. Darstellungsmunition versteht man eine Patrone, die beim Auslösen des Schusses kein Geschoss bzw. Projektil freisetzt und abfeuert. Der Knall der Explosion der Treibladung simuliert einen tatsächlich gefeuerten scharfen Schuss. Weitere alternative Bezeichnungen sind Blind-, Knall-, Salut- und Übungspatrone, in der Schweizer Armee auch Markiermunition. 

-Fléchette:
	Flechettes besitzen in der Regel am hinteren Ende ein Leitwerk. Die Spitze ist meistens konisch oder ogival ausgeformt. Flechettes weisen aufgrund ihrer langgestreckten Form eine hohe Querschnittsbelastung auf, wodurch die Abbremsung durch den Luftwiderstand geringer ist als bei kürzeren, gleichschweren Geschossen mit größeren Durchmessern. Diese außenballistisch günstigen Eigenschaften ermöglichen eine höhere Reichweite. Die hohe Querschnittsbelastung verbessert in Bezug auf die zielballistische Wirkung die Durchschlagskraft.

-Hydra-Shok:
	Diese Art von Kugel wurde von der Federal Premium Ammunition entwickelt, um eine zuverlässigere und tiefere geplante Expansion zu ermöglichen.

-Wadcutter:
	Wadcutter-Projektile werden hauptsächlich im Schießsport für Scheibenpatronen verwendet. Das flachköpfige Bleigeschoss ist so eingesetzt, dass es bündig mit dem Hülsenmund abschließt, also nicht aus der Hülse hervorsteht. Durch das wesentlich tiefer sitzende Projektil kann die Patrone weniger Treibladung als eine normale Patrone aufnehmen. Daraus folgt bei der Schussabgabe ein geringerer Rückstoß, der einfacher kontrolliert werden kann. Wadcutterpatronen werden bevorzugt in der Disziplin Zentralfeuerpistole[1] verwendet. Die bekanntesten Kaliber für Wadcuttergeschosse sind .32 S&amp;W long und .38 S&amp;W Special. Das Projektil schneidet aufgrund seiner Form klar umrissene Löcher in das Kartonmaterial der Schießscheibe, was die Auswertung der Schießergebnisse erleichtert.
	Da Sportschützen mit Blick auf die Präzision meist sehr schwach geladene Patronen verwenden, kann das Geschoss wegen seiner aerodynamisch ungünstigen Eigenschaften und der meist niedrigen Geschossgeschwindigkeit leicht ins Trudeln geraten. Charakteristisch für solche Schüsse sind sog. Langlöcher. Langlöcher werden in Wettkämpfen in Abhängigkeit ihrer Länge im Verhältnis zum Kaliber als gültige Schüsse gewertet.

-Semi-Wadcutter:
	Bei Semi-Wadcutter weist das Geschoss eine vom Rand abgesetzte kegelstumpfartige Erhöhung auf.
	Vielfach werden aus Umweltschutzgründen beim Sportschießen keine Blei- oder Bleilegierungsgeschosse mehr verwendet. Ersatzweise kommen vermehrt Semi-Wadcuttergeschosse und Flachkopfgeschosse mit galvanischer Beschichtung zum Einsatz. 

-VLD (sehr geringer Luftwiderstand):
	Sie sind lange und schwere Projektile, deren Durchmesser eine hohe Querschnittsdichte erreicht. Entwickelt, um den Formfaktor zu reduzieren, der minimiert werden kann durch:
	Spitzendesign mit einer Sekante, Tangente, Von Kármán ogive oder mit einem Sears-Haack-Profil.
		Verwendung einer entfernten Basis namens "Boat Tail"
		Ein Hohlraum in der Geschossnase, um das Gewicht zu reduzieren, den Schwerpunkt nach hinten zu verschieben und die Stabilität durch einen konzentrischen und zusammenfallenden Druck- und Massenschwerpunkt zu verbessern.
		Die resultierende Kugel wird gestrafft, um ihren Durchgang durch die Luft zu erleichtern.

Angesichts des weit verbreiteten Einsatzes von Schrotflinten durch Sicherheitskräfte muss Munition in der Lage sein, nicht tödliche Kugeln abzufeuern, Menschenmengen zu zerstreuen und Menschen unschädlich zu machen, ohne sie zu töten.

-Brenneke und Foster:
	Diese Kugeln haben eine erhöhte Präzision. Die Basis der Kugel ist hohl und trägt das gesamte Gewicht an der Vorderseite der Kugel.
-Flechette (oben).
-Granate:
	Verwenden Sie explosive Kugeln, um die Langstrecken-Letalität zu erhöhen. Die britische FRAG-12 kommt in den Formen "Hochexplosiv" (HE), "Hochexplosiv und durchdringend" (HEAP) und "Hochexplosive Antipersonenfragmentierung" (HEFA) an, die derzeit bei den Streitkräften berücksichtigt werden.
-Kinetisch:
	Gummieimer, Gummibälle, Beutel mit Bleieimern, nicht tödlich, aber schmerzhaft.
-Gas:
	Anstelle von Schrot werden Chemikalien geladen, die einen Gaskegel erzeugen, der das Fass verlässt. Übliche Arten sind Tränengas und Pfefferspray.
-Chemiker:
	Besonders Salze, die brennende, nicht tödliche Wunden verursachen. Früher üblich, aber auch heute dank der geringen Kosten.
-Elektrisch:
	Taser International produziert Munition mit einer Elektroschockgruppe, die sich mit 100 m / s fortbewegt, sich mit Haken am Ziel befestigt und einen Schock von 20 Sekunden erzeugt.
-Brechen:
	Sie werden auch als zerbrechlich bezeichnet und sind so gebaut, dass sie Türen abreißen, ohne Leben zu gefährden. Sie bestehen aus krümeligem Material und sind so konzipiert, dass sie die gesamte kinetische Energie auf das Hauptziel übertragen.
-Bolus:
	Sie bestehen aus zwei oder mehr Kugeln, die durch einen Metalldraht verbunden sind. Wenn sich die Kugeln auseinander bewegen, werden sie wie eine fliegende Klinge, die Tieren oder Menschen Amputationen zufügen kann. Viele Benutzer halten sie für überbewertet und bevorzugen traditionelle Bälle.
-Berichterstattung:
	Lassen Sie eine Fackel bis zu 100 m los.
-Ablenkung:
	Besonders Schübe, die ein Ziel vorübergehend ablenken oder blenden können, wie z. B. Drachenatem.
	
(https://de.wikipedia.org/wiki/Treibspiegel#Funktion
https://de.wikipedia.org/wiki/Platzpatrone
https://de.wikipedia.org/wiki/Flechette#Beschreibung
https://de.wikipedia.org/wiki/Wadcutter  (wadcutter / semi-wadcutter)
)
übersetzt mit google von:
(https://it.wikipedia.org/wiki/Sabot_(armi)
https://en.wikipedia.org/wiki/Hydra-Shok 
https://en.wikipedia.org/wiki/Very-low-drag_bullet 
https://it.wikipedia.org/wiki/Fucile_a_canna_liscia#Munizioni
https://en.wikipedia.org/wiki/Shotgun#Specialty_ammunition))
		</t10>
	</DE>
	<ES>
		<t1>
En primer lugar, las bolas se seccionan en 3 partes:
	-Ogive (arriba)
	-Cilindro (cuerpo)
	-Base (abajo)
Dicho esto, las bolas se pueden dividir según la forma de la ruleta y la base.
Algunos tipos son más fáciles de encontrar en municiones para pistolas en lugar de rifles.
Como formas para las aceitunas que tenemos (principalmente):
	-RN - Nariz redonda
	-HP - Punto hueco (aumenta el punto hueco, aumenta la expansión del proyectil)
	-Punto de aguja o Spitzer (punta cónica)
	-Wadcutter (forma cilíndrica)
	-Semi-wadcutter (forma cónica truncada con punta plana dispuesta en un cilindro)
	-FN - Nariz plana
	-TN - Nariz truncada (punta cónica truncada)
	-Très haute vitesse (Punta con curva negativa)
Si bien la forma de la base, generalmente se divide en:
	-Base plana (base plana)
	-BT - Cola de barco (base cónica)
	-Base de base (base plana con borde biselado)
	-HB - Base hueca

En cuanto a los materiales, el plomo suele ser el más popular debido a su densidad,
mientras que la camisa generalmente está hecha de cobre. El plomo a menudo hace que la pelota se extienda mientras que con bolas monolíticas (especialmente cobre)
balas de fragmentación pueden ocurrir. Sin embargo, es posible encontrar otros metales para reemplazar el plomo,
para aumentar el rendimiento o para necesidades penetrantes.
Otra pregunta se refiere al tipo de "construcción" de la pelota:
	-FMJ - Chaqueta Full Metal
	-J - Chaqueta
	-LB - Bala de plomo (completamente en plomo)
	-SP - Punto suave (media camisa con punta expuesta)
	-Punto suave protegido (media camiseta con punta ligeramente expuesta)
	-Punto de punta (punta hueca cubierta por una punta, generalmente de plástico, para preservar la aerodinámica)
	-Sabot (la bala de cobre o plomo desnudo está contenida en un sabot que se separa a pocos metros de la boca del cañón)
En base a estas medidas, aquí hay algunos ejemplos de tipos de viñetas:
	-FMJ-RN (Full Metal Jacket - Round Nose):
	La bala de pistola clásica está hecha de una chaqueta de cobre o latón llena de plomo, la parte posterior está abierta y el plomo es visible.
	-LRN-TF (Teflón de nariz redonda de plomo) Balas de plomo de bala redonda con revestimiento lubricante de teflón:
	Balas forjadas en frío en plomo y luego cubiertas con una capa lubricante sólida basada en teflón que le da el típico color negro
	-SJHP (Punto hueco de semi chaqueta) Semi-blindado con punta hueca:
	La camisa de cobre o latón deja una parte de plomo descubierta en el frente. Aquí el cable puede ser plano o tener un agujero para mejorar la expansión.

Además, para rifles de ánima lisa, dentro del cartucho, podemos tener
	-Birdshot (Disparo con un diámetro de hasta 5 mm)
	-Buckshot (Disparo con un diámetro de hasta 15 mm)
	-Botón (bola única)


(Información tomada de https://en.wikipedia.org/Bullets y http://www.tiropratico.com/htm/proiettili.htm y traducida con google)
		</t1>
		<t2>
2F - Fragmentación controlada en 2 partes
ACC - Remington Accelerator (ver sabot)
ACP - Pistola Colt automática
AE - action express
AGS - Grand Slam africano (Speer)
AP: perforación de armadura (tiene un uranio empobrecido u otro núcleo de metal duro)
APT - Trazador perforador
API - incendiario perforador de armadura
APFSDS - Aleta perforadora de armadura estabilizada desechando ronda sabotaje
B - Bola
B2F - Fragmentación en 2 partes de latón
BBWC - Cortadora de base con bisel
BEB - Base cerrada de latón
BJHP - punta hueca con camisa de latón
Blitz - Sierra BlitzKing
BMG - Ametralladora Browning
BrPT - Punto de bronce
Bt - Cola de barco
BtHP - Punta hueca de cola de barco
C2F - Fragmentación civil de 2 partes
CB - Bala fundida
CL, C-L - Remington Core-Lokt
CMJ - Chaqueta de metal completa, electrochapada, no con camisa
CN - Cupronicknel
CNCS - Acero revestido de cuproníquel
CTFB - Punta cerrada plana Bbse
DBBWC - Wadcutter basado en doble bisel
DEWC - Cortadora de doble extremo
DGS - Juego peligroso sólido (Hornady)
DGX - Juego peligroso en expansión (Hornady)
DU: uranio empobrecido
EFMJ - Chaqueta expansiva de metal completo
EVO, FTX - Expansión de punta flexible Hornady Leverevolution
EVO - Bala RWS Evolution
FMC - Caja de metal completa
FMJ - Chaqueta full metal
FMJBT - Chaqueta de metal completo con cola de barco
FN - Juego peligroso Balas sólidas Nariz plana
FNEB - Base cerrada con punta plana
FP - Punto plano
FP - Parche completo
FST - Winchester Fail Safe Talon
GAP (G.A.P.) - Pistola automática Glock
GC - Control de gas
GD - Speer Gold Dot
GDHP - Punta hueca Speer Gold Dot
GM - Metal dorado
GMCS - Dorado de acero revestido de metal
GS - Remington Golden Saber
GSC - Bala personalizada de cobre torneada GS
HBWC - Cortadora de base hueca
HC - Fundición dura
HE-IT - Trazador incendiario de alto explosivo
HFN - Nariz plana de fundición dura
HP - Punta hueca
HPBT - Cola de barco de punta hueca
HPCB - Base cóncava de placa pesada
HPJ: camisa de alto rendimiento
HS - Federal Hydra-Shok
HST - Federal Hi-Shok Two
HV - Balas de banda de transmisión de baja fricción de alta velocidad
ID-Classic: viñeta de fragmentación de RWS, ex-TIG después de que no se renovara la licencia de Brenneke
I-T - Trazador incendiario
IB - Interbond (Hornady)
J - Con camisa
JAP - Punta de aluminio con camisa
JFP - Punta plana con camisa
JHC - Cavidad hueca con camisa
JHP - Punta hueca con camisa
JHP / sabot - Punta hueca con camisa / sabot
JSP - Punto suave con camisa
L - Plomo
L-C - Combate de plomo
L-T - Objetivo principal
LF - Sin plomo
LFN - Nariz larga y plana
LFP - Punto plano de plomo
LHP - Punta hueca de plomo
LRN - Nariz redonda de plomo
LSWC - Cortadora de plomo
LSWC-GC - Comprobación de gas de la segadora de plomo
LWC - Cortadora de plomo
LTC - Cono truncado de plomo
MC - Carcasa de metal
MHP: coincide con el punto hueco
MK - Sierra MatchKing
MRWC - Wadcutter de gama media
MP - Punta de metal (solo la punta de la bala está cubierta)
NP - Partición Nosler
OTM - coincidencia de punta abierta
OWC - Ogival wadcutter
P - Práctica, prueba
PB - Bala de plomo
PB - Parabellum
PL - Remington Power-Lokt
PnPT - Punto neumático
PPL - Plomo parcheado en papel
PSP - Punto suave plateado
PSP, PTDSP: punto blando puntiagudo
PRN - Nariz redonda chapada
RBT - Cola de barco rebajada
RN - Nariz redonda
RNFP - Punta plana de punta redonda
RNL - Punta redonda
SCHP - Punta hueca de cobre sólido
SJ - Semi-encamisado
SJHP - Punta hueca semicubierta
SJSP - Punto blando con camisa semi
SLAP: penetrador de armadura ligera saboteado
SP - Punto blando
SP - Punto de aguja
Sp, SPTZ - Spitzer
SPC - Cartucho especial
SpHP - Punta hueca Spitzer
SST - Hornady Super punta de choque
SSp - Semi-spitzer
ST - Punta plateada
STHP - Punta hueca con punta plateada
SWC - Semiwadcutter
SX - Super explosivo
SXT: tecnología de expansión suprema Winchester Ranger
T - Trazador
TAG: bala sin plomo Brenneke (alemán: Torpedo Alternativ-Geschoß)
TBBC: punto suave de la garra de oso unida al trofeo Carter / Speer
TBSS - Carter / Speer Trophy Bonded Sledgehammer solid
TC - Cono truncado
THV - Terminal de alta velocidad
TIG - bala de fragmentación de Brenneke (alemán: Torpedo Ideal-Geschoß)
TMJ - Chaqueta metálica total
TNT - Speer TNT
TUG - bala de deformación de Brenneke (alemán: Torpedo Universal-Geschoß)
TOG - Bala de deformación de Brenneke (alemán: Torpedo Optimal-Geschoß)
UmbPT - Punta de paraguas
UNI-Classic - bala de deformación RWS, ex-TUG después de que no se renovara la licencia de Brenneke
VMAX - Hornady V-Max
VLD: muy baja resistencia
WC - Wadcutter
WFN - Nariz ancha y plana
WFNGC: control de gas de nariz plana y ancha
WLN - Nariz larga y ancha
X - bala X Barnes
XTP: rendimiento del terminal Hornady Extreme

(https://en.wikipedia.org/wiki/Bullet#Abbreviations traducido por google)
		</t2>
		<t3>
Las balas perforadoras de armadura para cartuchos de rifle y pistola están diseñadas para penetrar la armadura balística y los escudos protectores destinados a detener o desviar las balas convencionales. Aunque el diseño de bala es un factor importante con respecto a la penetración de la armadura, la capacidad de cualquier proyectil de penetrar la armadura balística aumenta a medida que aumenta la velocidad. Los cartuchos de fusil suelen descargar balas a mayor velocidad de boca que los cartuchos de pistola debido a la mayor carga de propulsor; pero el mismo cartucho disparado desde un rifle tendrá una mayor velocidad debido al mayor período de aceleración dentro del cañón de la pistola más largo, por lo que las balas disparadas desde rifles pueden ser más capaces de perforar armaduras que balas similares disparadas desde pistolas.
Además, una bala de pequeño calibre tiene una mayor densidad de sección que una bala de mayor calibre del mismo peso y, por lo tanto, es más capaz de derrotar a la armadura corporal.
Balas de fusil
Las balas perforadoras de blindaje generalmente contienen un penetrador de acero endurecido, tungsteno o carburo de tungsteno encerrado dentro de una cubierta de cobre o cuproníquel, similar a la cubierta que rodearía el plomo en un proyectil convencional. El penetrador es una masa puntiaguda de material de alta densidad diseñado para mantener su forma y transportar la mayor cantidad posible de energía lo más profundamente posible hacia el objetivo. Normalmente, el proyectil completo no está hecho del mismo material que el penetrador porque los metales duros de los buenos penetradores dañarían el cañón del arma disparando la bala. La velocidad de impacto de la chaqueta de cobre puede suavizar temporalmente la cara de la armadura y amortiguar el impacto para evitar romper el penetrante frágil. El penetrador se desliza fuera de la chaqueta para continuar a través de la armadura.
Balas de pistola
A medida que los cartuchos de pistola de mayor velocidad estuvieron disponibles y las balas con camisa se hicieron más comunes en los cartuchos de pistola, se mejoró la penetración de la armadura con chaquetas de bala más gruesas o balas hechas completamente de material de chaqueta como cobre o latón. Los diseños posteriores utilizaron núcleos de penetración similares a los diseños de rifle. Algunas de estas balas fueron recubiertas con teflón para reducir su tendencia a rebotar en vidrio o chapa.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Armor-piercing_bullet traducido por google)
		</t3>
		<t4>
La munición incendiaria es un tipo de munición de arma de fuego que contiene un compuesto que se quema rápidamente y provoca incendios.
La primera vez que se utilizó ampliamente la munición incendiaria fue en la Primera Guerra Mundial, más específicamente en 1916. En ese momento, el fósforo era el ingrediente principal en la carga incendiaria y se encendió al disparar, dejando un rastro de humo azul. Estas primeras formas también se conocían como "trazadores de humo" debido a esto. Aunque mortal, el alcance efectivo de estas balas era de solo 350 yardas (320 m), ya que la carga de fósforo ardía rápidamente.
Durante la Segunda Guerra Mundial, las balas incendiarias encontraron un nuevo uso: se convirtieron en uno de los tipos preferidos de municiones para usar en los cazas interceptores. No fueron tan efectivos para perforar aviones bombarderos como las balas perforantes, pero fueron mucho más efectivos que las balas estándar porque también podían encender el combustible si entraban en contacto con un tanque o tubería de combustible.
Los proyectiles incendiarios, en particular los destinados a la penetración de armaduras, son más efectivos si explotan después de penetrar una capa superficial, de modo que explotan dentro del objetivo. Además, los objetivos con dispositivos electrónicos o computadoras a bordo pueden ser dañados por fragmentos de metal cuando explotan en la superficie. La ignición a menudo se retrasa por diversos medios hasta después del impacto.
Algunos proyectiles explosivos, como las balas incendiarias de alto explosivo, contienen una carga incendiaria destinada a encender explosivos dentro del proyectil.
Aunque no está destinado a iniciar incendios, las balas trazadoras pueden tener un leve efecto incendiario. Esto es particularmente peligroso cuando golpean sustancias inflamables o un cepillo seco.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Incendiary_ammunition traducido por google)
		</t4>
		<t5>
La munición incendiaria / perforadora de alta explosividad (HEIAP) es una forma de proyectil que combina la capacidad de perforar la armadura y un efecto altamente explosivo. A este respecto, es una versión moderna de un proyectil perforante. La munición también se puede llamar incendiario semi-explosivo de alto poder explosivo (SAPHEI).
Típico de un proyectil HEIAP moderno es el Raufoss Mk 211 diseñado para armas como ametralladoras pesadas y rifles antimateriales.
El objetivo principal de estas municiones es la penetración de armadura con mejores efectos de armadura. De manera similar a las rondas SLAP (penetrador de armadura ligera saboteado) que obtienen su capacidad de perforar la armadura de la propulsión de una bala de aleación pesada de tungsteno de 7.62 mm de un cañón de 12.7 mm (calibre .50) usando un sabot con mucha más energía de la que normalmente es posible. una munición de 7.62 mm, las municiones HEIAP utilizan una teoría similar con un efecto explosivo adicional al final.
El efecto especial se desarrolla cuando la ronda golpea el objetivo. La colisión inicial enciende el material incendiario en la punta, desencadenando la detonación de la carga HE. La segunda carga incendiaria (polvo de circonio) también se encenderá. Esto arde a una temperatura muy alta, no se extingue fácilmente y puede durar hasta 15 minutos.
El elemento restante de la ronda es el penetrador de carburo de tungsteno. Esto tiene una gran cantidad de energía cinética y penetrará la armadura como lo haría un disparo perforador de núcleo sólido. Esto llevará el material incendiario y unos 20 fragmentos de acero (creados por los explosivos) que los entregarán en un cono de 25-30 grados a través de la armadura, aumentando la letalidad.
La activación de la carga explosiva depende de la resistencia del objetivo. Si el objetivo ofrece poca resistencia, la falta de calentamiento por fricción evitará que el incendiario se encienda y que el alto explosivo detone.

(https://en.wikipedia.org/wiki/High-explosive_incendiary/armor-piercing_ammunition traducido por google)
		</t5>
		<t6>
Una bala de chaqueta de metal completo (FMJ) es un proyectil de armas pequeñas que consiste en un núcleo blando (a menudo plomo) encerrado en una carcasa de metal más duro, como metal dorado, cuproníquel o, menos comúnmente, una aleación de acero. Una chaqueta de bala generalmente permite velocidades de boca más altas que el plomo sin depositar cantidades significativas de metal en el orificio. También previene el daño a los orificios de acero o materiales de núcleo que perforan la armadura. En la nomenclatura militar, a menudo se denomina munición de bola.
La bala fue inventada en 1882 por el coronel suizo Eduard Rubin mientras trabajaba para la Fábrica Federal de Municiones de Suiza y el Centro de Investigación, que desarrolló municiones para el ejército suizo.

Por diseño, los proyectiles totalmente revestidos tienen menos capacidad de expandirse después del contacto con el objetivo que un proyectil de punta hueca. Si bien esto puede ser una ventaja al atacar objetivos detrás de la cubierta, también puede ser una desventaja, ya que una bala FMJ puede atravesar completamente un objetivo, lo que provoca heridas menos graves y posiblemente no deshabilite el objetivo. Además, un proyectil que atraviesa completamente un objetivo puede causar daños involuntarios y colaterales en el rango inferior del objetivo.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Full_metal_jacket_bullet traducido por google)
		</t6>
		<t7>
Las balas frangibles están destinadas a desintegrarse en pequeñas partículas tras el impacto del objetivo para minimizar su penetración en otros objetos. Las partículas pequeñas se ralentizan más rápidamente por entornos no objetivo como la resistencia al aire, y es menos probable que causen lesiones o daños a personas y objetos distantes del punto de impacto de la bala.
La mayoría de las balas frangibles están sujetas a fallas frágiles al golpear un objetivo duro. Este mecanismo se ha utilizado para minimizar la tendencia de las balas de plomo y cobre maleables a rebotar de objetivos duros como partículas grandes y cohesivas. La falla frágil puede ocurrir a velocidad subsónica. Intentar engarzar una bala frágil y frangible en la caja del cartucho puede romper la bala. Las balas frágiles y frangibles pueden romperse durante el ciclo de carga automática de armas de fuego semiautomáticas; y los disparados por revólveres a menudo se rompen cuando la bala encuentra el cono de fuerza del cañón después de salir del cilindro.
El mecanismo de desintegración de la bala varía con la transferencia de energía en el momento del impacto. Con suficiente velocidad, las balas pueden vaporizarse al impactar. Pocas armas de fuego pueden propulsar balas a una velocidad suficiente para causar una vaporización confiable en el objetivo, y la resistencia del aire hace que la velocidad de la bala disminuya al aumentar la distancia desde el punto de disparo; Por lo tanto, las balas frangibles generalmente dependen de otros mecanismos de desintegración a velocidades más bajas. Las características del objetivo son un aspecto importante de la interacción con la bala. La energía disponible para iniciar el mecanismo de desintegración está limitada por la velocidad a la que el objetivo ralentiza la bala;
entonces las balas pueden pasar a través de materiales flexibles, frágiles o de baja densidad sin ralentizar la bala lo suficiente como para causar la desintegración. Las balas deben resistir la desintegración durante el manejo, la carga y el disparo para alcanzar el objetivo de manera confiable; por lo tanto, las cargas de alta velocidad pueden requerir una cubierta no frangible para proteger un núcleo frangible de la desintegración antes del impacto del objetivo. La chaqueta puede rebotar, pero debería tener un alcance reducido sin el peso del núcleo frangible. Las balas frangibles de punta hueca pueden penetrar la ropa, los paneles de yeso y las láminas de metal ligero; pero a menudo se desintegran al golpear el vidrio.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Frangible_bullet traducido por google)
		</t7>
		<t8>
La munición trazadora (trazadoras o trazadores) es un tipo especial de bala, modificada para aceptar una pequeña carga pirotécnica en su base. Esta se enciende al ser disparada, ardiendo intensamente y haciendo el proyectil visible para el ojo humano, lo que permite al tirador seguir la trayectoria de la bala hacia el objetivo y realizar correcciones en su precisión y puntería.
Las balas de este tipo suelen estar formadas por un encamisado de cuproníquel y un núcleo de plomo con una cavidad en su base, en la que se aloja una sustancia compuesta por dos cargas: una iniciadora, compuesta de fósforo o silicio, y otra que produce la luminosidad, con un contenido de nitrato de estroncio o fósforo. Una vez producido el disparo, el fuego de la pólvora entra en contacto con la composición iniciadora, y esta con la sustancia luminiscente, marcando el recorrido del proyectil hacia su objetivo.
Existen diferentes tipos de balas trazadoras. Algunas no empiezan a dejar la estela hasta transcurrido un cierto espacio (50 a 100 metros, según el modelo), para que el enemigo no pueda localizar el lugar desde donde se ha disparado. Otras dejan una estela de humo, más visible durante el día. Y para operaciones especiales, las hay que dejan una estela visible solamente con visores nocturnos o de infrarrojos.
Las trazadoras están intercaladas, comúnmente, a cada 4 o 6 cartuchos de munición ordinaria. El líder de pelotón suele cargar completamente su cargador con munición trazadora, para designar los objetivos a sus hombres. Para distinguirlas del resto de cartuchos, la balas trazadoras suelen ir pintadas en la punta de color rojo, verde u otro, dependiendo del país de utilización.
Para quienes se encuentran en la trayectoria final de la munición trazadora, hay un efecto de ilusión óptica bien conocido, por el cual los proyectiles parecen viajar muy lentamente, pero mientras se aproximan, aumentan su velocidad considerablemente. 

(https://es.wikipedia.org/wiki/Munici%C3%B3n_trazadora)
		</t8>
		<t9>
		</t9>
		<t10>
Otros tipos de balas a considerar son:

-Sabot:
	Sabot es un casquillo desechable que permite disparar un proyectil subcalibrado ajustándolo al diámetro interno del cañón.
	Es usado en multitud de armas, desde munición para fusiles y ametralladoras hasta artillería naval. Genéricamente se denomina sabot a los proyectiles que se disparan usando este tipo de casquillos desechables. 
	Se compone de dos o más partes que encajan entre sí formando una vaina del calibre necesario para el arma. Tienen dos arandelas de cobre o boro en su parte más externa delante y detrás, que son los puntos donde van a rozar con el ánima del cañón y ajustar completamente el proyectil al tubo para evitar pérdidas de presión. En su interior está el hueco para el proyectil. 
	Al disparar, el sabot sale por la boca del cañón y se separa gracias a su propia resistencia aerodinámica, permitiendo al proyectil subcalibrado viajar por sí solo hacia el blanco. 
	
	Inicialmente se usaron en fusiles de disparo único y de carga suelta (no unidos en un cartucho) para permitir disparar balas no diseñadas para ese arma específica.
	Hoy en día se utilizan principalmente en municiones anti-blindaje (especialmente antitanque) y para rifles de ánima lisa. Los primeros son penetradores en forma de flecha, generalmente en uranio empobrecido reforzado externamente, para tener una mayor masa de impacto para el mismo volumen, estos se denominan APFSDS (Sabotaje de desecho estabilizado con aletas perforadoras de armadura, es decir, "bala perforadora estabilizada con solapas, para abandonar la carcasa) .En las escopetas se utilizan para mantener juntas las cargas de lob o flèchette
	La física de la balística interna indica que su uso es ventajoso para acumular una alta velocidad de sprint con balas en forma de flecha (típicamente para tanques). De hecho, el objetivo principal del Sabot es permitir que se lance un proyectil más pequeño con la misma potencia que un proyectil de mayor calibre pero construido para un cañón específico. Típicamente las formas pueden ser:
	Copa (vaso)
		El más simple contiene la bala dentro de una forma de cilindro fijo; También es el tipo más antiguo.
	Copa desplegable
		Similar a la copa pero con lados expandibles para facilitar la salida de la bala, utilizada principalmente en escopetas. Cuando el golpe sale del cañón, la fuerza centrífuga de la rotación de la bala abre los segmentos a su alrededor y, mostrando una superficie más amplia a la presión del aire, se produce una rápida liberación de los segmentos.
	Base libre
		similar a la copa de expansión, pero con los lados separados, por lo tanto compuestos de varias piezas, contra la individual del tipo de copa y, por lo tanto, más caros, pero con un mejor rendimiento.
	Huso
		En forma de reloj de arena, es la forma más común en APFSDS de la OTAN, que consta de dos o tres piezas. Se considera un estándar para municiones anti-blindaje de gran calibre
	anillo
		A diferencia de la forma del huso, que tiene dos puntos de apoyo, el tipo de anillo tiene solo un punto de apoyo en el cañón, por lo tanto, los alerones traseros deben ser más grandes para estabilizar la bala, disminuyendo el rendimiento a larga distancia. Generalmente se usan en balas rusas o ex-URSS.

- Cartucho de fogueo:
	El cartucho de fogueo o de salva es un tipo de cartucho para armas de fuego que carece de proyectil o bala; esto cuando se trata de cartuchos metálicos, pero, cuando se trata de los semimetálicos (los de escopeta), no contienen perdigones ni ningún otro proyectil. Se trata de un cartucho común y corriente, teniendo todos los elementos comunes: el casquillo con el fulminante y la pólvora (propelente), pero no el proyectil.
	Al ser disparado, el cartucho de fogueo produce un fogonazo y ruido, mientras que el arma es recargada por el retroceso. El taco sale propulsado por el cañón, pero pierde rápidamente su energía cinética y es incapaz de infligir daño alguno después de una corta distancia. 

-Fléchette:
	La flechette es un proyectil con la forma de un pequeño dardo de metal, generalmente acero, con una punta afilada y una cola con varias aletas para darle estabilidad durante el vuelo. Su nombre proviene del francés y significa dardo o pequeña flecha.
	Las flechettes fueron usados por primera vez como armas aéreas en la Primera Guerra Mundial, por combatientes de ambos bandos. Tenían 10 centímetros de longitud y pesaban 60 gramos. Arrojados desde un avión sobre las trincheras del enemigo, estos proyectiles podían penetrar el casco y la cabeza de un soldado.

-Hydra-Shok:
	Este tipo de bala fue creado por Federal Premium Ammunition para proporcionar una expansión programada más confiable y profunda.
-Wadcutter:
	A la vista, la bala está totalmente posicionada dentro de su caja de latón. Su forma es cilíndrica y puede tener una base trasera hueca, para mejorar la estanqueidad al gas en el cañón.
	La forma plana de la parte superior de esta bala ofrece la posibilidad, durante el disparo, de dar en el blanco causando un agujero casi perfectamente circular, lo cual es ventajoso para una mejor lectura de los puntajes obtenidos en la carrera. Por lo general, este tipo de proyectil tiene velocidades de vuelo subsónicas (menos de 300 m / s), dada la baja aerodinámica dada por la punta plana (de hecho, el proyectil tiene una forma similar a la de un cilindro).
-Semi-Wadcutter:
	Su diseño consiste en una punta rugosa, en forma de cono truncado con una punta plana (llamada meplat), que descansa sobre una base cilíndrica con un diámetro mayor que la base del cono, dejando un hombro plano. Ofrece una mejor balística y su punta produce menos resistencia que la cortadora.
-VLD (arrastre muy bajo):
	Son proyectiles largos y pesados ​​para que su diámetro alcance una alta densidad seccional. Creado para reducir el factor de forma, que puede minimizarse mediante:
	diseño de la punta, usando una secante, tangente, ojiva Von Kármán o con un perfil Sears-Haack.
		uso de una base remota, llamada "Boat Tail"
		Una cavidad en la punta de la bala para reducir su peso, moviendo el centro de gravedad hacia atrás y mejorando la estabilidad con un centro de presión concéntrico y coincidente y un centro de masa.
		La bala resultante se simplifica para facilitar su paso por el aire.

Dado el amplio uso de escopetas por parte de las fuerzas de seguridad, las municiones deben ser capaces de disparar balas no letales, dispersar multitudes y hacer que las personas sean inofensivas sin matarlas.

-Brenneke y Foster:
	Estas bolas tienen mayor precisión. La base de la bala es hueca, llevando todo el peso en la parte delantera de la bala.
-Flechette (arriba).
-Granada:
	Usa balas explosivas para aumentar la letalidad a largo plazo. El FRAG-12 británico llega en las formas "Altamente explosivo" (HE), "Altamente explosivo y penetrante" (HEAP) y "Fragmentación antipersonal altamente explosivo" (HEFA), actualmente considerado en las fuerzas armadas.
-Cinético:
	Cubos de goma, pelotas de goma, bolsas que contienen cubos de plomo, no letales sino dolorosas.
-Gas:
	En lugar de perdigones, se cargan productos químicos que crean un cono de gas que sale del barril, los tipos comunes son gas lacrimógeno y spray de pimienta.
-Químico:
	Especialmente sales que crean quemaduras, heridas no letales. Común en el pasado, pero también hoy en día gracias al bajo costo.
-Eléctrico:
	Taser International produce municiones que contienen un grupo de electrochoque, que viaja a 100 m / s, se adhiere con ganchos al objetivo y produce una descarga que dura 20 segundos.
-Incumplimiento:
	También llamados frágiles, están construidos para demoler puertas sin poner vidas en riesgo. Están construidos con material desmenuzable y están diseñados para transferir toda la energía cinética al objetivo principal.
-Bolo:
	Están formados por dos o más bolas unidas por un alambre de metal que, cuando las bolas se separan, se convierte en una cuchilla voladora, capaz de llevar amputaciones a animales o personas. muchos usuarios los consideran sobrevalorados y prefieren las bolas tradicionales.
-Reporte:
	Suelte una bengala, hasta 100 m.
-Distracción:
	Especialmente brotes que pueden distraer temporalmente o cegar a un objetivo, como Dragon's Breath.


(https://es.wikipedia.org/wiki/Sabot
https://es.wikipedia.org/wiki/Cartucho_de_fogueo
https://es.wikipedia.org/wiki/Flechette
)	
traducido con google por:
(https://it.wikipedia.org/wiki/Sabot_(armi)
https://en.wikipedia.org/wiki/Hydra-Shok 
https://it.wikipedia.org/wiki/Wadcutter
https://en.wikipedia.org/wiki/Semiwadcutter 
https://en.wikipedia.org/wiki/Very-low-drag_bullet 
https://it.wikipedia.org/wiki/Fucile_a_canna_liscia#Munizioni
https://en.wikipedia.org/wiki/Shotgun#Specialty_ammunition) )
		</t10>
	</ES>
	<FR>
		<t1>
Tout d'abord, les balles sont sectionnées en 3 parties:
	-Ogive (en haut)
	-Cylindre (corps)
	-Base (en bas)
Cela dit, les balles peuvent être divisées en fonction de la forme du spinner et de la base.
Certains types sont plus faciles à trouver dans les munitions pour pistolets que dans les fusils.
Comme formes pour les olives, nous avons (principalement):
	-RN - Nez rond
	-HP - Pointe creuse (augmente la pointe creuse, augmente l'expansion du projectile)
	-Spire point ou Spitzer (pointe conique)
	-Wadcutter (forme cylindrique)
	-Semi-wadcutter (forme tronconique-conique à pointe plate disposée sur un cylindre)
	-FN - Nez plat
	-TN - Troncated Nose (pointe tronquée-conique)
	-Très haute vitesse (Pointe à courbe négative)
Bien que la forme de la base, elle soit généralement divisée en:
	- Base plate (base plate)
	-BT - Queue de bateau (base fuselée)
	- Base biseautée (base plate avec bord biseauté)
	-HB - Base creuse

Quant aux matériaux, le plomb est généralement le plus populaire en raison de sa densité,
tandis que la chemise est généralement en cuivre. Le plomb fait souvent tendre la balle tandis qu'avec des boules monolithiques (surtout en cuivre)
des balles de fragmentation peuvent se produire. Il est cependant possible de trouver d'autres métaux pour remplacer le plomb,
pour augmenter les performances ou pour les besoins de pénétration.
Une autre question concerne le type de "construction" du ballon:
	-FMJ - Veste entièrement en métal
	-J - Veste
	-LB - Lead Bullet (Entièrement en plomb)
	-SP - Pointe douce (Demi-chemise avec bout exposé)
	-Pointe souple protégée (demi-chemise avec pointe légèrement exposée)
	-Tip point (Poitrine creuse recouverte d'une pointe, généralement en plastique, pour préserver l'aérodynamisme)
	-Sabot (La balle de cuivre ou de plomb nu est contenue dans un sabot qui se détache à quelques mètres de l'embouchure du canon)
Sur la base de ces mesures, voici quelques exemples de types de puces:
	-FMJ-RN (Full Metal Jacket - Round Nose):
	La balle de pistolet classique est composée d'une veste en cuivre ou en laiton remplie de plomb, le dos est ouvert et le plomb est visible
	-LRN-TF (plomb rond nez téflonate) Balles de plomb rondes avec revêtement lubrifiant Téflon:
	Balles forgées à froid en plomb puis recouvertes d'une solide couche lubrifiante à base de Téflon qui lui donne la couleur noire typique
	-SJHP (Semi Jacket Hollow Point) Semi-blindé à pointe creuse:
	La chemise en cuivre ou en laiton laisse une partie de plomb découverte à l'avant. Ici, le plomb peut être plat ou avoir un trou pour améliorer l'expansion

De plus, pour les carabines à canon lisse, à l'intérieur de la cartouche, on peut avoir
	-Oiseau (tourné avec un diamètre jusqu'à 5 mm)
	-Buckshot (tourné avec un diamètre jusqu'à 15 mm)
	-Slug (balle simple)


(Informations extraites de https://en.wikipedia.org/Bullets et http://www.tiropratico.com/htm/proiettili.htm et traduites avec google)
		</t1>
		<t2>
2F - Fragmentation contrôlée en 2 parties
ACC - Remington Accelerator (voir sabot)
ACP - Pistolet Colt automatique
AE - action express
AGS - Grand Chelem Africain (Speer)
AP - Piercing d'armure (a un noyau d'uranium appauvri ou autre métal dur)
APT - Traceur perforant les armures
API - Incendiaire perforant
APFSDS - Sabot perforateur à ailettes perforantes stabilisé rond
B - Ballon
B2F - Fragmentation en 2 parties en laiton
BBWC - Wadcutter à base biseautée
BEB - Base fermée en laiton
BJHP - pointe creuse gainée laiton
Blitz - Sierra BlitzKing
BMG - Mitrailleuse Browning
BrPT - Pointe de bronze
Bt - Queue de bateau
BtHP - Pointe creuse de queue de bateau
C2F - Fragmentation civile en 2 parties
CB - Cast bullet
CL, C-L - Remington Core-Lokt
CMJ - Veste en métal complète, galvanisée pas vraiment gainée
CN - Cupronicknel
CNCS - Acier plaqué cupronickel
CTFB - Pointe fermée plate Bbse
DBBWC - Wadcutter à double biseau
DEWC - Wadcutter à double extrémité
DGS - Jeu dangereux solide (Hornady)
DGX - Expansion du jeu dangereux (Hornady)
DU - Uranium appauvri
EFMJ - Veste extensible entièrement en métal
EVO, FTX - Extension de la pointe flexible Hornady Leverevolution
EVO - RWS Evolution bullet
FMC - Boîtier entièrement métallique
FMJ - Veste entièrement en métal
FMJBT - Queue de bateau en métal
FN - Jeu dangereux de balles solides à nez plat
FNEB - Base fermée à nez plat
FP - Pointe plate
FP - Patch complet
FST - Winchester Fail Safe Talon
GAP (G.A.P.) - Pistolet automatique Glock
GC - Contrôle de gaz
GD - Speer Gold Dot
GDHP - Pointe creuse Speer Gold Dot
GM - Dorure métal
GMCS - Dorure acier plaqué métal
GS - Remington Golden Sabre
GSC - Balle en cuivre tourné sur mesure GS
HBWC - Wadcutter à base creuse
HC - Hard cast
HE-IT - Traceur incendiaire hautement explosif
HFN - Nez plat en fonte dure
HP - Pointe creuse
HPBT - Queue de bateau à pointe creuse
HPCB - Base concave à plaque lourde
HPJ - Veste haute performance
HS - Federal Hydra-Shok
TVH - Federal Hi-Shok Two
HV - Balles de bande d'entraînement à faible friction haute vitesse
ID-Classic - Balle de fragmentation RWS, ex-TIG après le non-renouvellement de la licence Brenneke
I-T - Traceur incendiaire
IB - Interbond (Hornady)
J - gainé
JAP - Pointe aluminium gainée
JFP - Pointe plate gainée
JHC - Cavité creuse chemisée
JHP - Pointe creuse gainée
JHP / sabot - Pointe creuse gainée / sabot
JSP - Pointe souple gainée
L - Plomb
L-C - Combat de tête
L-T - Cible principale
LF - Sans plomb
LFN - Nez long et plat
LFP - Lead flat point
LHP - Pointe creuse en plomb
LRN - Nez rond en plomb
LSWC - Semi-wadcutter en plomb
LSWC-GC - Contrôle du gaz semi-wadcutter au plomb
LWC - Wadcutter en plomb
LTC - Cône tronqué en plomb
MC - Boîtier métallique
MHP - Correspond à la pointe creuse
MK - Sierra MatchKing
MRWC - Wadcutter milieu de gamme
MP - Pointe métallique (seule la pointe de la balle est couverte)
NP - Cloison Nosler
OTM - match ouvert
OWC - Wadcutter Ogival
P - Pratique, preuve
PB - Plomb balle
PB - Parabellum
PL - Remington Power-Lokt
PnPT - Point pneumatique
PPL - Plomb patché papier
PSP - Pointe souple plaquée
PSP, PTDSP - Point doux pointu
PRN - Nez rond plaqué
RBT - Queue de bateau rabattue
RN - Nez rond
RNFP - Pointe plate à nez rond
RNL - Laisse de nez ronde
SCHP - Pointe creuse en cuivre massif
SJ - Semi-chemisé
SJHP - Pointe creuse semi-chemisée
SJSP - Pointe souple semi-gainée
SLAP - Pénétrateur à armure légère sabotée
SP - Pointe molle
SP - Pointe Spire
Sp, SPTZ - Spitzer
SPC - Cartouche spéciale
SpHP - Pointe creuse Spitzer
SST - Pointe de choc Hornady Super
SSp - Semi-spitzer
ST - Pointe argentée
STHP - Pointe creuse pointe argentée
SWC - Semiwadcutter
SX - Super explosif
SXT - Technologie d'expansion suprême du Winchester Ranger
T - Tracer
TAG - Brenneke sans plomb (Allemand: Torpedo Alternativ-Geschoß)
TBBC - Pointe molle de la griffe d'ours collée du trophée Carter / Speer
TBSS - Carter / Speer Trophy Bonded Sledgehammer solid
TC - Cône tronqué
THV - Terminal haute vitesse
TIG - Brenneke fragmentation bullet (en allemand: Torpedo Ideal-Geschoß)
TMJ - Veste en métal Total
TNT - Speer TNT
TUG - Brenneke déformation bullet (Allemand: Torpedo Universal-Geschoß)
TOG - Balle de déformation de Brenneke (en allemand: Torpedo Optimal-Geschoß)
UmbPT - Point parapluie
UNI-Classic - Balle de déformation RWS, ex-TUG après le renouvellement de la licence Brenneke
VMAX - Hornady V-Max
VLD - Très faible traînée
WC - Wadcutter
WFN - Large nez plat
WFNGC - Contrôle de gaz à nez plat large
WLN - Large nez long
X - Barnes X-bullet
XTP - Hornady Extreme Terminal Performance

(https://en.wikipedia.org/wiki/Bullet#Abbreviations traduit par google)
		</t2>
		<t3>
Les balles perforantes pour cartouches de fusil et d'arme de poing sont conçues pour pénétrer les blindages balistiques et les boucliers de protection destinés à arrêter ou à dévier les balles conventionnelles. Bien que la conception des balles soit un facteur important en ce qui concerne la pénétration du blindage, la capacité d'un projectile donné à pénétrer le blindage balistique augmente avec l'augmentation de la vitesse. Les cartouches de fusil déchargent généralement des balles à une vitesse initiale plus élevée que les cartouches d'arme de poing en raison d'une charge de propulseur plus importante; mais la même cartouche tirée avec un fusil aura une vitesse plus élevée en raison de la plus longue période d'accélération dans le canon plus long, de sorte que les balles tirées avec des fusils peuvent être plus capables de percer des blindages que des balles similaires tirées avec des armes de poing.
De plus, une balle de petit calibre a une densité de section plus élevée qu'une balle de plus gros calibre du même poids, et donc plus capable de vaincre le gilet pare-balles.
Balles de fusil
Les balles perforantes contiennent généralement un pénétrateur en acier trempé, en tungstène ou en carbure de tungstène enfermé dans une enveloppe en cuivre ou en cupronickel, similaire à l'enveloppe qui entourerait le plomb dans un projectile conventionnel. Le pénétrateur est une masse pointue de matériau haute densité conçue pour conserver sa forme et transporter le plus d'énergie possible le plus profondément possible dans la cible. Le projectile entier n'est normalement pas fait du même matériau que le pénétrateur car les métaux durs des bons pénétrateurs endommageraient le canon du pistolet tirant la balle. La vitesse d'impact de la gaine en cuivre peut ramollir temporairement la face de l'armure et amortir l'impact pour éviter de briser le pénétrateur fragile. Le pénétrateur glisse ensuite hors de la veste pour continuer vers l'avant à travers l'armure.
Balles de pistolet
À mesure que les cartouches d'arme de poing à plus grande vitesse sont devenues disponibles et que les balles à double enveloppe sont devenues plus courantes dans les cartouches d'arme de poing, la pénétration de l'armure a été améliorée avec des vestes de balle plus épaisses ou des balles entièrement en matériau de gaine comme le cuivre ou le laiton. Les conceptions ultérieures utilisaient des noyaux de pénétration similaires aux conceptions de fusil. Certaines de ces balles étaient recouvertes de téflon pour réduire leur tendance à ricocher sur le verre ou la tôle.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Armor-piercing_bullet traduit par google)
		</t3>
		<t4>
Les munitions incendiaires sont un type de munitions d'armes à feu contenant un composé qui brûle rapidement et provoque des incendies.
La première fois que les munitions incendiaires ont été largement utilisées, c'était pendant la Première Guerre mondiale, plus précisément en 1916. À l'époque, le phosphore était le principal ingrédient de la charge incendiaire et s'est enflammé lors du tir, laissant une traînée de fumée bleue. Ces premières formes étaient également appelées "traceurs de fumée" pour cette raison. Bien que mortelle, la portée effective de ces balles n'était que de 350 yards (320 m), car la charge de phosphore brûlait rapidement.
Pendant la Seconde Guerre mondiale, les balles incendiaires ont trouvé une nouvelle utilisation: elles sont devenues l'un des types de munitions préférés pour une utilisation dans les chasseurs intercepteurs. Ils n'étaient pas aussi efficaces pour percer les bombardiers que les balles perforantes, mais ils étaient beaucoup plus efficaces que les balles standard car ils pouvaient également enflammer le carburant s'ils entraient en contact avec un réservoir de carburant ou un pipeline.
Les projectiles incendiaires, en particulier ceux destinés à la pénétration d'armures, sont plus efficaces s'ils explosent après avoir pénétré une couche de surface, de sorte qu'ils explosent à l'intérieur de la cible. De plus, les cibles dotées d'appareils électroniques ou d'ordinateurs embarqués peuvent être endommagées par des fragments métalliques lorsqu'ils explosent à la surface. L'allumage est souvent retardé par divers moyens jusqu'à après l'impact.
Certains projectiles explosifs, tels que les balles incendiaires hautement explosives, contiennent une charge incendiaire destinée à enflammer des explosifs à l'intérieur de l'obus.
Bien qu'elles ne soient pas destinées à déclencher un incendie, les balles traçantes peuvent avoir un léger effet incendiaire. Ceci est particulièrement dangereux lorsqu'ils heurtent des substances inflammables ou une brosse sèche.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Incendiary_ammunition traduit par google)
		</t4>
		<t5>
Les munitions incendiaires / perforatrices d'armure hautement explosives (HEIAP) sont une forme d'obus qui combine une capacité de perforation d'armure et un effet hautement explosif. À cet égard, il s'agit d'une version moderne d'une coque perforante. Les munitions peuvent également être appelées incendiaire hautement explosif semi-blindé (SAPHEI).
Le Raufoss Mk 211 est typique d'un obus HEIAP moderne conçu pour les armes telles que les mitrailleuses lourdes et les fusils anti-matériel.
Le but principal de ces munitions est la pénétration d'armures avec de meilleurs effets que les armures. De la même manière que les obus SLAP (pénétrateur d'armure légère saboté) qui tirent leur capacité de perforation de l'armure de la propulsion d'une balle en alliage de tungstène de 7,62 mm à partir d'un canon de 12,7 mm (calibre .50) en utilisant un sabot avec beaucoup plus d'énergie que ce qui est habituellement possible à partir de les munitions HEIAP de 7,62 mm de diamètre utilisent une théorie similaire avec un effet explosif supplémentaire à la fin.
L'effet spécial se développe lorsque le round atteint la cible. La collision initiale enflamme le matériau incendiaire dans la pointe, déclenchant la détonation de la charge HE. La seconde charge incendiaire (poudre de zirconium) s'enflamme également. Cela brûle à une température très élevée, ne s'éteint pas facilement et peut durer jusqu'à 15 minutes.
L'élément restant du tour est le pénétrateur en carbure de tungstène. Cela a une grande quantité d'énergie cinétique et pénétrera l'armure comme le ferait un tir perforant. Cela prendra le matériau incendiaire et environ 20 fragments d'acier (créés par les explosifs) les livrant dans un cône de 25 à 30 degrés à travers l'armure augmentant la létalité.
Le déclenchement de la charge explosive dépend de la résistance de la cible. Si la cible offre peu de résistance, le manque de chauffage par friction empêchera l'incendiaire de s'enflammer et l'explosif explosif.

(https://en.wikipedia.org/wiki/High-explosive_incendiary/armor-piercing_ammunition traduit par google)
		</t5>
		<t6>
Une balle blindée ou balle chemisée (Full metal jacket bullet en anglais) est un type de munition consistant en un noyau d'alliage mou (généralement fait de plomb) encastrée dans une coquille d'un métal plus dur, tel que le laiton, le cupronickel ou parfois un alliage d'acier. Cette coquille extérieure, à la manière d'une « chemise » qui habille le projectile, peut s'étendre à la totalité de la balle ou laisser le plomb exposé à l'arrière (la balle est alors « demi-blindée »). Cette technique permet à la balle d'atteindre une plus grande vélocité que son noyau nu sans laisser de dépôt dans l'alésage. L'apparence d'une munition chemisée est très distinctive lorsque comparée aux balles à pointe creuse ou souple. Historiquement, la première balle blindée fonctionnelle est attribuée au colonel Éduard Rubin de l'armée suisse en 1882.
Ce type de projectiles a été employé pour la première fois à grande échelle à partir de 1886 pour le fusil Lebel modèle 1886 dans la cartouche à balle "M", une balle cylindro-ogivale de 15.10 grammes à la pointe tronquée et constituée d'un noyau de plomb enveloppé d'une chemise de maillechort 

De par sa conception, entièrement gainé, ce type de projectile a moins de capacité d'expansion après contact avec la cible qu'un projectile à pointe creuse. Même si cela peut être un avantage, cela peut aussi être un inconvénient car une balle chemisée peut traverser complètement une cible, provoquant une blessure moins grave, et ne mettant pas forcément hors service la cible. En outre, un projectile qui traverse complètement une cible peut involontairement provoquer des dégâts au-delà de la cible.

(https://fr.wikipedia.org/wiki/Balle_blind%C3%A9e)
		</t6>
		<t7>
Les balles frangibles sont destinées à se désintégrer en minuscules particules lors de l'impact de la cible afin de minimiser leur pénétration dans d'autres objets. Les petites particules sont ralenties plus rapidement par des environnements non ciblés comme la résistance à l'air, et sont moins susceptibles de causer des blessures ou des dommages aux personnes et aux objets éloignés du point d'impact de la balle.
La plupart des balles frangibles sont sujettes à une défaillance fragile lors de la frappe d'une cible dure. Ce mécanisme a été utilisé pour minimiser la tendance des balles de plomb et de cuivre malléables à ricocher des cibles dures sous forme de grosses particules cohésives. Une rupture fragile peut se produire à une vitesse subsonique. Tenter de sertir une balle fragile cassante dans le boîtier de la cartouche peut la casser. Les balles cassantes cassantes peuvent se briser pendant le cycle d'auto-chargement des armes à feu semi-automatiques; et ceux tirés par des revolvers se cassent souvent lorsque la balle rencontre le cône de forçage du canon après avoir quitté le cylindre.
Le mécanisme de désintégration des balles varie avec le transfert d'énergie au moment de l'impact. Avec une vitesse suffisante, les balles peuvent être vaporisées lors de l'impact. Peu d'armes à feu peuvent propulser des balles à une vitesse suffisante pour provoquer une vaporisation fiable sur la cible, et la résistance de l'air fait que la vitesse des balles diminue à mesure que la distance au point de tir augmente; les balles frangibles dépendent donc généralement d'autres mécanismes de désintégration à des vitesses plus faibles. Les caractéristiques cibles sont un aspect important de l'interaction avec la balle. L'énergie disponible pour déclencher le mécanisme de désintégration est limitée par la vitesse à laquelle la cible ralentit la balle;
les balles peuvent donc traverser des matériaux souples, fragiles ou de faible densité sans ralentir suffisamment la balle pour provoquer sa désintégration. Les balles doivent résister à la désintégration pendant la manipulation, le chargement et le tir pour frapper la cible de manière fiable; les charges à grande vitesse peuvent donc nécessiter une gaine non frangible pour protéger un noyau frangible de la désintégration avant l'impact cible. La veste peut ricocher, mais devrait avoir une portée réduite sans le poids du noyau frangible. Les balles frangibles à pointe creuse peuvent pénétrer les vêtements, les cloisons sèches et la tôle légère; mais se désintègrent souvent en frappant le verre.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Frangible_bullet traduit par google)
		</t7>
		<t8>
Une munition traçante est un type de munition muni d'un dispositif pyrotechnique émettant de la lumière tout au long de la trajectoire vers la cible. L'ogive étant très visible à l'œil nu, elle permet au tireur de suivre la trajectoire de la balle par rapport à la cible afin d'apporter des corrections à sa visée. Mélangées avec d'autres types de munitions, elles équipent les magasins des armes automatiques comme les mitrailleuses et les canons automatiques. 
Aux États-Unis, elles sont généralement faites de phosphore ou de magnésium, leur donnant une lumière rouge vif. En Russie et en Chine, elles sont généralement faites de sels de baryum, leur donnant une lumière verte. Certains modèles utilisent des compositions modernes qui produisent peu ou pas de lumière visible et rayonnent principalement dans l'infrarouge, qui est visible uniquement sur l'équipement de vision de nuit. 
Les magasins sont généralement équipés d'un mélange aux proportions variables de plusieurs types de munitions, mêlant par exemple ogives perforantes, explosives et traçantes. Les plus gros calibres, utilisés par des canons automatiques, permettent la conception d'obus ayant plusieurs caractéristiques, par exemple traçante et explosive, grâce à une architecture interne particulière. 
En raison de ces propriétés pyrotechniques, les balles traçantes ont une haute capacité incendiaire. Au Royaume-Uni, l'usage de ce type de munition est contrôlé en raison des risques d'incendies. L'usage de telles munitions est normalement limité à des applications militaires. L'incendie qui a ravagé une partie des Calanques de Marseille en juillet 2009 pourrait avoir été démarré par un tir de munition traçante (exercices dans le camp de Carpiagne situé dans les calanques) alors que la végétation était très sèche, et donc facilement inflammable

(https://fr.wikipedia.org/wiki/Munition_tra%C3%A7ante)
		</t8>
		<t9>
Une balle à pointe creuse (en anglais hollow point bullet) est un type de balle expansive dont la forme permet de diminuer la pénétration à l'impact et d'endommager plus de tissus. Elle peut être utilisée pour diminuer les dommages collatéraux, ou pour transmettre le plus d'énergie cinétique, et donc causer plus de dégâts, à la cible. 
Quand une balle à pointe creuse touche une cible, la pression va pousser le matériau (généralement du plomb) vers l'extérieur de la balle, agrandissant ainsi le diamètre du projectile. On parle parfois de champignonnage de la balle, en référence à la forme de champignon prise par la balle. On obtient ainsi une augmentation de la surface d'impact, ce qui cause plus de dégâts. 

(https://fr.wikipedia.org/wiki/Balle_%C3%A0_pointe_creuse)

Une balle de queue de bateau à pointe creuse est une conception de balle de niveau match qui utilise le concept d'une queue en forme de larme pour lui donner un coefficient de traînée plus faible et lui faire produire moins de turbulence dans son sillage. Seule la base de la balle a une forme de queue de bateau - le méplat est toujours pointu. Certaines balles à queue de bateau à pointe creuse avec des profils plus longs et plus aérodynamiques sont connues sous le nom de balles à très faible traînée.
Les balles en plomb solide, lorsqu'elles sont coulées dans un alliage doux, se déforment souvent et fournissent une certaine expansion si elles atteignent la cible à grande vitesse. Ceci, combiné à la vitesse et à la pénétration limitées pouvant être atteintes avec des armes à feu à chargement par la bouche, signifiait qu'il n'y avait guère besoin de dilatation supplémentaire.
Les premières balles à pointe creuse ont été commercialisées à la fin du XIXe siècle sous forme de balles express, et ont été évidées pour réduire la masse de la balle et fournir des vitesses plus élevées. En plus de fournir des vitesses accrues, le creux s'est également révélé fournir une expansion significative, en particulier lorsque les balles étaient coulées dans un alliage de plomb doux. Initialement destinés aux fusils, les calibres populaires .32-20, .38-40 et .44-40 pouvaient également être tirés avec des revolvers.
Avec l'avènement de la poudre sans fumée, les vitesses ont augmenté et les balles sont devenues plus petites, plus rapides et plus légères. Ces nouvelles balles (en particulier dans les fusils) devaient être enveloppées pour gérer les conditions de tir. Les nouvelles balles à gaine entièrement métallique avaient tendance à pénétrer directement à travers une cible, causant moins de dommages internes qu'une balle qui se dilate et s'arrête dans sa cible. Cela a conduit au développement de la balle à pointe molle et plus tard des balles à pointe creuse chemisées à l'arsenal britannique de Dum Dum, près de Calcutta vers 1890. Les conceptions comprenaient le .303 "Mk III, IV &amp;amp; V et le .455" Mk III " Cartouches Manstopper ". Bien que de telles conceptions de balles aient été rapidement interdites pour une utilisation dans la guerre (en 1898, les Allemands se sont plaints d'avoir enfreint les lois de la guerre), elles ont régulièrement gagné du terrain parmi les chasseurs en raison de la capacité de contrôler l'expansion des nouvelles cartouches à haute vitesse. Dans les munitions modernes, l'utilisation de pointes creuses est principalement limitée aux munitions d'armes de poing, qui ont tendance à fonctionner à des vitesses beaucoup plus faibles que les munitions de fusil (de l'ordre de 1000 pieds par seconde (300 m / s) contre plus de 2000 pieds par seconde). Aux vitesses de carabine, un point creux n'est pas nécessaire pour une expansion fiable et la plupart des munitions de carabine utilisent des conceptions de gaine coniques pour obtenir l'effet de prolifération. Aux vitesses inférieures des armes de poing, les conceptions à pointe creuse sont généralement les seules à se dilater de manière fiable.
Les conceptions de balles à pointe creuse modernes utilisent de nombreuses méthodes différentes pour fournir une expansion contrôlée, notamment:
	-Vestes plus fines près de l'avant que de l'arrière pour permettre une expansion facile au début, puis un taux d'expansion réduit.
	-Partitions au milieu du noyau de la balle pour arrêter l'expansion à un point donné.
	-Lier le noyau de plomb à la gaine de cuivre pour empêcher la séparation et la fragmentation.
	-Vestes cannelées ou autrement affaiblies pour encourager l'expansion ou la fragmentation.
	-Postes dans la cavité creuse pour provoquer une expansion hydraulique de la balle dans les tissus. Bien que très efficaces pour les cibles légèrement vêtues, ces types de balles ont tendance à se colmater avec des vêtements lourds qui empêchent la balle de se dilater.
	-Les points creux en cuivre solide, qui sont beaucoup plus résistants que le plomb chemisé, et fournissent une expansion contrôlée et uniforme même à des vitesses élevées.
	-Inserts en plastique dans le creux, qui offrent le même profil qu'une balle à gaine entièrement métallique (comme la balle Hornady V-Max). L'insert en plastique initie l'expansion de la balle en étant forcé dans la cavité creuse lors de l'impact.
	-Inserts en plastique dans le creux pour fournir le même profil pour l'alimentation dans des armes semi-automatiques et automatiques qu'un tour à chemise métallique complète, mais qui se séparent lors du tir en vol ou dans le canon (comme le Geco allemand "Action Safety" 9 mm rond)

(https://en.wikipedia.org/wiki/Hollow-point_bullet traduit par google)
		</t9>
		<t10>
D'autres types de balles à considérer sont:

-Sabot:
	Le sabot est un dispositif militaire utilisé dans les canons pour tirer un projectile sous-calibré, ou s'il doit être maintenu dans une position précise. 
	Comme un joint est nécessaire pour piéger les gaz propulseurs derrière le projectile et pour garder le projectile centré dans le canon, une pièce est nécessaire pour combler l'espace entre le projectile et le canon, c'est le rôle du sabot. Tirer un projectile de faible calibre enveloppé dans un sabot permet d'accroitre la vitesse initiale du projectile. Fabriqué dans un matériau léger (généralement en plastique pour les armes de petit calibre et en aluminium - et, dans les temps anciens, en bois ou en papier mâché - pour les canons), le sabot est généralement constitué de plusieurs pièces maintenues en place par la cartouche. Lorsque le projectile est tiré, il maintient les gaz derrière le projectile, et permet d'accélérer le projectile dans le canon. Lorsque le sabot atteint l'extrémité du canon, n'étant plus maintenu par celui-ci et sous l'action de l'air il se détache du projectile.
	Les sabots sont utilisés pour tirer les fléchettes qui forment les obus flèches. Un sabot est également utilisé pour tirer des obus à fléchettes anti-personnel. Cet obus se compose d'un sabot enveloppant de nombreuses fléchettes sous-calibrées. Le sabot maintient les fléchettes serrées ensemble jusqu'à ce que le sabot s'en sépare après la sortie du canon. Pour connaitre les raisons qui font qu'un projectile de plus petit diamètre peut être souhaitable, voir balistique extérieure et balistique terminale.
	Le nom de "sabot" provient des chaussures en bois. 
	Sabot enveloppant
		Un sabot enveloppant supporte les côtés et la face arrière du projectile. Lorsque le sabot quitte le canon, la pression de l'air le fait se détacher du projectile. 
	Sabot enveloppant ouvrant
		Généralement utilisés dans les armes de petit calibre (le plus souvent à chargement par la bouche), un sabot enveloppant ouvrant a une pièce entourant la face postérieure et les côtés du projectile. Après le tir, lorsque le sabot et le projectile quittent le canon, sous l'effet de la force centrifuge due à la rotation du projectile, la partie latérale du sabot s'ouvre libérant celui-ci. 
	Sabot à embase détachable
		Un sabot à embase détachable a une pièce soutenant la base du projectile et des pièces distinctes qui entourent les côtés du projectile et qui permettent de le maintenir centré dans le canon.
		Le sabot à embase détachable permet une meilleure séparation du projectile que les sabots enveloppants ou enveloppants ouvrants, mais il est plus coûteux à produire car il est composé d'un assemblage de plusieurs pièces. 
	Sabot broché
		Un sabot broché utilise un ensemble d'anneaux appariés (généralement deux) ayant une section centrale en contact avec le projectile long, et dont la section avant maintient centré le projectile dans le canon, et une section arrière qui participe aussi au centrage du projectile et qui assure l'étanchéité vis-à-vis des gaz propulseurs.
		Les obus antiblindage occidentaux sont équipés de sabots brochés. Voir en début d'article la photo légendée "Obus flèche au moment de la séparation d'avec le sabot".
		Les cartouches à balle des fusils de chasse utilisent souvent des sabots moulés en plastique semblables au sabot broché. Ils enveloppent la munition sur toute sa longueur et sont conçus pour être utilisés dans des canons rayés. 
	Sabot annulaire
		Un sabot annulaire utilise l'empennage arrière sur un projectile long pour le centrer, et le sabot n'étant constitué que d'un mince anneau autour du projectile près de l'avant, réalisant l'étanchéité vis-à-vis des gaz propulseurs et centrant la partie avant du projectile.
		Comme l'empennage arrière doit avoir le même diamètre que l'alésage du canon, il est généralement plus grand que ce qui est optimal pour les performances en vol.
		Plusieurs obus antiblindage soviétiques et ceux de la Russie utilisent ce type de sabot. 

- Cartouche à blanc:
	Une cartouche à blanc, ou munition à blanc, est une munition de petit calibre ne comportant pas de projectile (tel qu'une balle). L’expression « balle à blanc » est très usitée pour désigner ce type de munition, néanmoins elle est techniquement illogique étant donné que le mot « balle » désigne le projectile lui-même, dont une cartouche à blanc est par nature dépourvue.
	Une cartouche à blanc contient une charge de poudre (souvent réduite) dans un étui habituellement en plastique (armes de tir) ou en laiton (armes d'alarme). Ces cartouches sont souvent de couleurs différentes des vraies cartouches afin de pouvoir la différencier d'une cartouche à balle réelle. 

-Fléchette:
	Une fléchette est un projectile pointu en acier, avec une queue à ailettes pour stabiliser sa trajectoire. En France, on les appelle aussi « balles lebon » ou plus rarement « dards ». 
	Des fabricants d'armes de petit calibre ont également été attirés par les performances en termes de balistique extérieure et le potentiel de perforation des fléchettes, et un certain nombre de tentatives ont été mis au point des armes tirant des fléchettes.
	Les États-Unis sont peut être le seul pays à avoir utilisé une arme de petit calibre tirant des fléchettes au combat. Pendant la guerre du Viêt Nam, 12 fusils de combat de calibre 18,53 mm (gauge 12) ont été utilisées pour tirer des projectiles composés d'environ 20 fléchettes par munition

-Hydra-Shok:
	Ce type de balle a été créé par la Federal Premium Ammunition pour fournir une expansion planifiée plus fiable et plus profonde.

-Wadcutter:
	À vue, la balle est entièrement positionnée à l'intérieur de son boîtier en laiton. Sa forme est cylindrique et peut avoir une base arrière creuse, pour améliorer l'étanchéité aux gaz dans le canon.
	La forme plate du haut de cette balle donne la possibilité, lors du tir, de toucher la cible provoquant un trou presque parfaitement circulaire, ce qui est avantageux pour une meilleure lecture des scores réalisés en course. Habituellement, ce type de projectile a des vitesses de vol subsoniques (inférieures à 300 m / s), compte tenu de la faible aérodynamique donnée par la pointe plate (en fait, le projectile a une forme similaire à celle d'un cylindre).

-Semi-Wadcutter:
	balle en plomb à tête tronconique. La tête de la balle est une ogive plate, peu onéreuse et présentant des qualités balistiques améliorées par rapport à une balle à la tête totalement plate.	

-VLD (Balle à très faible traînée):
	La balle à très faible traînée est d'abord un développement balistique d'armes de petits calibres dans les années 1980-1990, poussés par le désir des tireurs de disposer des balles ayant une plus grande précision et une plus grande efficacité cinétique, en particulier avec une portée accrue. Pour atteindre cet objectif, le projectile doit minimiser sa résistance de l'air durant son vol. Le besoin venait des tireurs d'élite militaires, des tireurs sur cible à longues distances, mais les chasseurs en bénéficièrent également. La plupart des balles à très faible traînée sont utilisées dans des fusils.
	Les balles ayant un coefficient de traînée inférieur décélèrent moins rapidement. Un faible coefficient de traînée aplatit la trajectoire du projectile et diminue aussi nettement la dérive latérale causée par les vents de travers. La vitesse d'impact plus élevée des balles à faible coefficients de traînée signifie qu'elles disposent plus d'énergie cinétique à l’impact. 
	Le développement des balles à très faible traînée mit l'accent principalement sur les facteurs suivants:
		La production de balles avec des centres de poussées et centres de masse coïncidents
		Le dessin du nez de balles incorporant des profils avec des ogives sécantes, des ogives tangentes, des ogives de Von Karman ou des profils de Sears-Haack
		L'utilisation de balles avec des talons coniques, similaire à la poupe d’un bateau
		Une cavité ou un creux dans le nez de balle (balle à pointe creuse) pour décaler le centre de gravité du projectile vers l'arrière
		Pour réduire les dommages au canon utilisés et augmenter la vitesse initiale, certaines balles à très faible traînée moderne ayant un chemisage monométallique sont des projectiles avec une ceinture de guidage très fine. Les minces bandes de guidage sont les seules parties qui sont en contact avec le canon. L'utilisation de bandes de conduite fut mise en œuvre à l’origine sur les obus d'artillerie. L’utilisation de ces bandes de guidage exige que les diamètres des projectiles et des canons soient parfaitement adaptés l’un à l’autre.

Étant donné la large utilisation des fusils de chasse par les forces de sécurité, les munitions doivent être capables de tirer des balles non létales, de disperser les foules et de rendre les gens inoffensifs sans les tuer.

-Foster:
	Ce type de projectile a été inventé en 1931 par Karl Foster. Dans le projectile de type Foster, des ailettes sont rayées sur la balle elle-même pour lui conférer une rotation sur elle-même. Rotation qu'un canon lisse ne peut lui imprimer. De plus, l'arrière du projectile est légèrement creux, de sorte que la tête soit plus massive que l'arrière. Cela fait en sorte, qu'en vol, la tête demeure devant alors que le creux demeure à l'arrière, un peu à la manière d'un volant de badminton. Ce type de balle ne peut être tiré que d'un canon présentant un étranglement nul ou faible (généralement, cylindrique amélioré étant le maximum utilisable). 
-Brenneke:
	Ce type de balle peut être tirée par un canon muni d'un étranglement, bien que cela ne soit pas conseillé. Elles sont parfois sous calibrées et enrobées d'un étui plastique (jupe) capable de se comprimer au passage du choke (type Brenneke S, par exemple). La bourre demeure partiellement ou totalement accrochée au projectile, agissant alors comme un stabilisateur. Ce type de projectile présente donc une précision et une portée améliorées par les rainures légèrement hélicoïdales de la balle qui semblent donner un mouvement tournoyant stabilisateur à l'instar d'un canon rayé, en comparaison des cartouches de type Foster
-Flechette (ci-dessus).
-Grenade:
	Utilisez des balles explosives pour augmenter la létalité à longue distance. Le FRAG-12 britannique arrive sous les formes "hautement explosive" (HE), "hautement explosive et perforante" (HEAP) et "fragmentation anti-personnel hautement explosive" (HEFA), actuellement prises en compte dans les forces armées.
-Cinétique:
	Seaux en caoutchouc, balles en caoutchouc, sacs contenant des seaux en plomb, non mortels mais douloureux.
-Gaz:
	Au lieu de buckshot, des produits chimiques sont chargés qui créent un cône de gaz quittant le baril, les types courants sont les gaz lacrymogènes et le gaz poivré.
-Chimiste:
	Surtout les sels qui créent des plaies brûlantes et non mortelles. Commun dans le passé, mais aussi aujourd'hui grâce au faible coût.
-Électrique:
	Taser International produit des munitions contenant un groupe d'électrochocs, qui se déplace à 100 m / s, se fixe avec des crochets à la cible et donne un choc qui dure 20 secondes.
-Infraction:
	Aussi appelées cassables, elles sont conçues pour démolir les portes sans mettre des vies en danger. Ils sont construits à partir de matériaux friables et conçus pour transférer toute l'énergie cinétique à la cible principale.
-Bol:
	Ils sont constitués de deux boules ou plus reliées par un fil métallique qui, lorsque les boules s'écartent, deviennent comme une lame volante, capable d'apporter des amputations aux animaux ou aux personnes. de nombreux utilisateurs les considèrent comme surévalués préférant les balles traditionnelles.
-Rapports:
	Relâchez une torche, jusqu'à 100 m.
-Distraction:
	Surtout des poussées qui peuvent temporairement distraire ou aveugler une cible, comme le souffle du dragon.

(https://fr.wikipedia.org/wiki/Sabot_(militaire)
https://fr.wikipedia.org/wiki/Cartouche_%C3%A0_blanc
https://fr.wikipedia.org/wiki/Fl%C3%A9chette_(militaire)
https://fr.wikipedia.org/wiki/Balle_%C3%A0_tr%C3%A8s_faible_tra%C3%AEn%C3%A9e
https://fr.wikipedia.org/wiki/Lexique_des_armes_%C3%A0_feu#Lead_Semi-Wadcutter
)
traduit avec google par:
(https://en.wikipedia.org/wiki/Hydra-Shok 
https://it.wikipedia.org/wiki/Wadcutter
https://en.wikipedia.org/wiki/Semiwadcutter 
https://it.wikipedia.org/wiki/Fucile_a_canna_liscia#Munizioni
https://en.wikipedia.org/wiki/Shotgun#Specialty_ammunition))
		</t10>
	</FR>
</bk>