<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<bk>
	<IT>
		<t1>
Il bossolo (la parte cilindrica contenente le polveri propellenti e, nel fondello, la capsula) ha un'apertura anteriore per l'uscita del proiettile (o dei proiettili se fossero più d'uno, come nel caso dei pallini, ordinariamente usati per la caccia). 
L'innesco è una piccola capsula che viene inserita nel fondello del bossolo della cartuccia in un'apposita cavità che presenta un foro centrale (oppure due laterali nel caso dei Berdan), detto foro di vampa comunicante con la camera di combustione del bossolo attraverso il quale passa la fiamma prodotta dalla percussione dell'innesco che dà inizio alla combustione della polvere da sparo. 
Normalmente gli inneschi sono di due misure, gli inneschi small e i large e si dividono in altre due tipologie a seconda della munizione, i pistol per le munizioni da pistola e i rifle per le munizioni da fucile. Quindi si hanno le seguenti tipologie: small pistol e large pistol, small rifle e large rifle. Per tutte le tipologie di innesco descritte esistono anche delle varianti più potenti che generano una fiamma maggiore e sono denominati inneschi "magnum" da utilizzarsi appunto per caricamenti di cartucce magnum. Esistono anche degli inneschi di dimensioni maggiori per il caricamento di munizioni di grosso calibro da fucile come il .50 Browning Machine Gun. Il propellente usato negli inneschi è lo stifnato di piombo e sostituisce il più vecchio e inquinante fulminato di mercurio. Esistono anche inneschi totalmente privi di piombo ma le case produttrici non li rendono ancora disponibili per la ricarica domestica delle cartucce e li usano solo per le cartucce commerciali. 
Percussione anulare:
	Oggi quasi completamente sostituite da quelle a percussione centrale, tranne che per alcuni tipi come il .22 Long Rifle, e diffusa prima che il design delle prime fosse perfezionato. Può essere usato solo per cartucce di relativamente bassa potenza, poiché il bossolo deve essere abbastanza morbido da restare deformato dal percussore, il quale detona l'innesco sul bordo della cartuccia stessa. In passato, le cartucce 9 mm erano disponibili, così come le cartucce .177, .25, .22 corte e .22 lunghe. 
	Di solito queste cartucce portano una pallottola in lega di piombo morbida, e possono essere supersoniche o subsoniche. Spesso le pallottole sono ricoperte di un sottile strato di rame per evitare il contatto tra la pelle ed il piombo, visto che si tratta di un blando veleno. 
Percussione centrale:
	Il centerfire ("fuoco al centro") utilizza un innesco posizionato centralmente, che nella maggior parte delle cartucce ad uso civile può essere sostituito, permettendo così di riutilizzare i costosi bossoli d'ottone. Questo sistema viene definito Boxer innescato. I militari usano un sistema molto simile, denominato innesco Berdan, un po' meno costoso, ma che non può essere riutilizzato con facilità; tuttavia usando cautela si può ugualmente effettuare la ricarica, per cui accade che combattenti non organizzati utilizzino come nuovo "innesco" un sistema semplice come un po' di latta ed una capocchia di fiammifero, ben diverso dal processo a più stadi richiesto per fare una capsula d'innesco originale. 

La forma più intuitiva che il corpo di un bossolo possa avere è quella Cilindrica, dove il diametro al fondello ed al colletto sono uguali: questa è la forma più diffusa per le cartucce utilizzate nelle pistole e nei fucili da caccia a canna liscia.
Una forma ormai desueta è quella Tronco-conica, dove il diametro al fondello è maggiore di quello al colletto: una sezione longitudinale del bossolo mostrerebbe che le sue pareti non sono parallele ma convergenti. Per tale motivo, il colletto è costituito a sua volta da un cilindro più o meno lungo per trattenere la palla. Questa tipologia di bossolo è usata per alcune munizioni da pistola e ne permane l'uso per poche munizioni da fucile (soprattutto repliche storiche di fucili a retrocarica con munizionamento a polvere nera come la .45-70 Springfield o anche cartucce da caccia grossa di vecchia progettazione come la .375 Holland &amp;amp; Holland Magnum - tuttavia ancora molto usata).
La forma più consueta per il munizionamento da fucile a canna rigata è quella a Bottiglia, dove il colletto è costituito da un cilindro di diametro inferiore al corpo come nel caso del bossolo tronco-conico, mentre il corpo (di diametro maggiore) è di forma cilindrica o, più raramente, moderatamente conica. Permanendo una differenza di diametro tra la parte del corpo vicino al colletto e quest'ultimo, necessita un raccordo tra corpo e colletto che viene chiamato spalla e può essere con profilo rettilineo o curvo.
Altra forma importante nel classificare le cartucce, è quella del fondello. Il fondello può essere sporgente rispetto al corpo del bossolo per assicurare ad esso la "battuta" contro la camera di cartuccia: è il sistema adottato in quelle armi dove c'è una camera di cartuccia per ogni munizione inserita nell'arma, come nel caso dei revolver o delle armi a canna basculante (doppiette e sovrapposti compresi). In tal caso, le cartucce si dicono "flangiate" o Rimmed.
Quando il fondello non è sporgente ma, al contrario, presenta una "scanalatura", la cartuccia si dice Rimless. È la forma di tutte quelle cartucce destinate ad essere usate in armi a ripetizione che usano movimenti rettilinei ed alternati per incamerare nuove munizioni: una flangia ostacolerebbe il movimento lineare in avanti della cartuccia, mentre una scanalatura consente ad un eventuale estrattore di fare presa sul bossolo e di trascinarlo indietro per l'espulsione, affinché si possa incamerare una nuova munizione.
Esistono anche cartucce "semiflangiate" o Semirimmed, nelle quali il fondello è appena sporgente rispetto al corpo del bossolo (solo di qualche frazione di millimetro e quindi meno che nelle "Rimmed"). Questo tipo di cartuccia (adatto ad armi semiautomatiche o automatiche) era stato progettato per rendere più sicuro l'aggancio dell'estrattore al momento della fuoriuscita del bossolo, dopo lo sparo. Nelle armi di fabbricazione recente tuttavia, dati i progressi tecnici, il suo uso è stato quasi totalmente abbandonato. Tipico esempio di cartuccia "Semirimmed" è dato dalla 7,65 Browning, il cui progetto risale al 1899, ma ancora molto usata. 

Il materiale più utilizzato per la costruzione di bossoli moderni per armi a canna rigata è l'ottone, anche se munizionamenti moderni di alcune case costruttrici vengono assemblati utilizzando l'alluminio o leghe di quest'ultimo. Durante l'ultimo conflitto mondiale i tedeschi iniziarono a costruire bossoli in ferro, che dovevano essere laccati per prevenire l'ossidazione, questa particolarità si ritrova anche oggi nel munizionamento che proviene dalla Russia. Per la costruzione di bossoli per armi a canna liscia, si utilizza soprattutto la plastica per buona parte del corpo ed ancora l'ottone per il fondello: è stato abbandonato l'uso del cartone per l'assemblaggio industriale del corpo di tali cartucce. 


(https://it.wikipedia.org/wiki/Cartuccia_(munizione))
		</t1>
		<t2>
La cartuccia flangiata, è la più vecchia dei tipi e ha un bordo che ha un diametro significativamente maggiore rispetto alla base della cartuccia. Utilizzano il bordo per trattenere la cartuccia nella camera di scoppio alla profondità adeguata: questa funzione è chiamata "headspacing" ("spaziatura della testa"). Poiché la testina della cartuccia flangiata si trova sul fondello, la lunghezza della cartuccia è meno importante rispetto alle cartucce senza flangia.
Ciò consente ad alcune armi da fuoco di incamerare in modo sicuro e sparare cartucce più corte, come l'uso di cartucce  .38 Special in un revolver .357 Magnum. Le cartucce flangiate si adattano bene a determinati tipi di azioni, come revolver e armi da fuoco 'Break-action', in cui il bordo aiuta a mantenere la cartuccia in posizione.
Le cartucce flangiate generalmente non funzionano altrettanto bene nelle armi da fuoco che si alimentano da un caricatore, poiché il caricatore deve essere caricato con cura in modo che il bordo di ciascuna munizione venga caricata davanti alla munizione sotto di essa, quindi la cartuccia non si impiglia sul bordo di quella sottostanre mentre la testa la estrae dal caricatore. Tuttavia, le armi da fuoco con caricatori hanno visto un ampio uso; il famoso fucile Lee-Enfield usato dal Regno Unito e il fucile russo Mosin-Nagant, furono entrambi usati da prima della prima guerra mondiale fino a dopo la seconda guerra mondiale. Le pistole semiautomatiche sono state anche alimentate con questo tipo di munizione, ad esempio una LAR Grizzly o Desert Eagle in .357 o .44 Magnum.
Alcuni tipi di cartucce flangiate, come le munizioni incendiarie, utilizzano anche il collarino per contenere il composto di adescamento usato per accendere la cartuccia anziché un innesco montato centralmente come quello usato nelle munizioni incendiarie a percussione centrale.
Con il sistema metrico, una "R" maiuscola aggiunta sotto la base indica una cartuccia flangiata. Ad esempio, "7.62 × 54mmR" è una cartuccia Rimmed, mentre "7.62 × 51mm" è una cartuccia Rimless. Sotto le designazioni imperiali, in genere non esiste alcuna distinzione tra rimmed e non, a meno che non ci si riferisca a una versione flangiata di una cartuccia che è tipicamente rimless, come il .45 Auto Rim, una versione speciale flangiata del .45 ACP (o ".45 Auto"), destinato all'uso nei revolver di servizio M1917.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rimmed Tradotto con google e revisionato)
		</t2>
		<t3>
Su una munizione semi-flangiata, il fondello sporge leggermente oltre la base del bossolo, sebbene non tanto quanto una cartuccia flangiata. Il piccolo bordo fornisce un'interferenza minima durante l'alimentazione tramite caricatore, pur fornendo una superficie sufficiente per l'headspace. I semi-rimmed sono meno comuni rispetto agli altri tipi.
La .38 Super, ha una pressione più elevata rispetto la vecchia cartuccia .38 ACP, è nota per essere meno accurata delle munizioni rimless, e quindi della maggior parte delle moderne pistole .38 Super sono alloggiate in modo che la testina si allontani dalla bocca della cartuccia, come una rimless. Se la camera viene tagliata in modo superficiale, in modo che la cartuccia sia a distanza dalla bocca, il bordo viene utilizzato solo per l'estrazione; una camera standard utilizzerà il bordo sia per la spaziatura della testa che per l'estrazione.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Semi-rimmed Tradotto con google e revisionato)
		</t3>
		<t4>
Su una munizione "senza flangia", il bordo ha quasi o esattamente lo stesso diametro della base della munizione; la rientranza formata tra il bordo e il corpo della cartuccia è nota come scanalatura dell'estrattore, poiché forma un labbro che può essere afferrato da un estrattore per estrarre il bossolo vuoto dopo essere stato sparato. Poiché non vi è alcun bordo sporgente oltre il bordo del bossolo, deve essere presente l'headspace sulla bocca della cartuccia. Per una cartuccia a parete diritta o a collo di bottiglia, la scanalatura dell'estrattore serve solo per l'estrazione. La mancanza di un bordo sporgente fa sì che le cartuccie si alimentino molto agevolmente dai caricatori, e sono principalmente utilizzate nelle armi da fuoco che utilizzano caricatori, sebbene funzionino bene anche nelle armi con caricatori a nastro, a tamburo e a tubo. Questo tipo di cartuccia non è adatta alle doppiette e revolver, sebbene possano essere utilizzate con opportune modifiche, come un estrattore a molla o, in un revolver, una clip a luna (ad esempio Colt o Smith &amp; Wesson M1917 revolver in .45ACP).
Poiché una cartuccia rimless a parete diritta è progettata per creare un headspace dalla bocca della munizione, ciò impedisce al caricatore o al produttore di utilizzare una crimpatura pesante, che è un anello pizzicato o "aggraffato" nel bossolo, progettata per bloccare il proiettile in modo sicuro in atto fino a quando non viene sparato. La crimpatura influisce sulla lunghezza complessiva della cartuccia e pertanto non può essere utilizzata su munizioni con headpace sulla bocca. Questo può essere un problema per i revolver magnum o i fucili che contengono più di una munizione, poiché il rinculo dei colpi successivi di tiro può allentare i colpi rimanenti e causare il cambiamento della profondità della loro sede, che può avere un serio effetto dell'accuratezza. Questo non è un problema per le armi da fuoco a colpo singolo di tipo break-action, per ovvie ragioni, sebbene possa potenzialmente causare problemi nei fucili a canna doppia o nei big-game di tipo "drilling", purché abbiano più di una canna.
Esempi di cartucce per pistole rimless includono il 9mm parabellum, .40 S&amp;W e .45 ACP. Esempi per fucili includono .223 Remington, .308 Winchester, .30-06 Springfield e 7.92 × 57mm Mauser.
	
(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rimless Tradotto con google e revisionato)
	</t4>
		<t5>
Le cartucce con bordo ribassato hanno un bordo di diametro significativamente inferiore rispetto alla base del bossolo, che serve solo per l'estrazione. Funzionalmente uguale ad una rimless, il bordo ribassato offre alcuni vantaggi aggiuntivi se considerato in combinazione con altre cartucce.
Un esempio di una cartuccia con bordo ribassato è la .50 Action Express (o .50 AE), comunemente alloggiata nella pistola Desert Eagle. Al fine di semplificare la produzione e ridurre i costi di gestione, la .50 AE è stata progettata con un bordo ribassato che corrispondeva al diametro del fondello della .44 Magnum, quale era il calibro più comune utilizzato nella Desert Eagle. Usando le stesse dimensioni del .44 Magnum, una D.E. poteva essere convertita da .44 Magnum a .50 AE semplicemente cambiando la canna e il caricatore. Altre cartucce convertibili, come la corta .41 Action Express (con il fondello avente lo stesso diametro del 9 × 19 mm) utilizzata nella pistola convertibile Jericho 941 e nella pistola mitragliatrice Uzi e carabine, funzionerebbero nello stesso caricatore e quindi necessari solo un cambio di canna per cambiare calibro.
Le recenti famiglie di cartucce Winchester Short Magnum, Winchester Super Short Magnum e Remington Ultra Magnum e Remington Short Action Ultra Magnum presentano le stesse opzioni. Tutti queste munizioni erano basate sul .404 Jeffery con il bordo ridotto da 0,543 pollici a 0,532 pollici per adattarsi ai fucili magnum esistenti.
I bordi ribassati erano anche una caratteristica delle cartucce dei cannoni automatici derivati ​​dal Becker da 20 mm, di cui i più noti appartengono alla famiglia Oerlikon. Queste armi a fuzionamento blowback, "Advanced Primer Ignition" (API), sono dotate di camere a lato dritto più lunghe del necessario per contenere la munizione. La faccia dela testa ha lo stesso diametro del bossolo e lo segue nella camera. Ciò significa che anche l'artiglio di estrazione deve adattarsi all'interno della camera, e quindi la munizione ha un bordo ribassato. Un'altra cartuccia ben nota per utilizzare questa forma è la FN 5,7x28 mm, utilizzata nella pistola semiautomatica FN Five-seveN e nell'arma di difesa personale FN P90.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rebated_rim Tradotto con google e revisionato)
		</t5>
		<t6>
Lo scopo originale della "cintura" (spesso indicato come magnum cinturata) era quello di fornire un'headspacing; la scanalatura dell'estrattore viene tagliata nel cinturino così come viene tagliata nella testa della munizione in un rimless. La cintura funge da orlo su quella che è essenzialmente una munizione rimless. Il design ha avuto origine in Inghilterra intorno al 1910 con il .400 / 375 Belted Nitro Express (noto anche come .375 / .400 Holland &amp; Holland e .375 Velopex). L'aggiunta della cintura ha permesso alla cartuccia di avere un corretto headspacing, nonostante la relativa mancanza di una spalla. La ragione della mancanza di una spalla era che queste vecchie munizioni britanniche erano destinate a sparare cariche di cordite invece della moderna polvere senza fumo. La cordite veniva estrusa come aste simili a spaghetti, quindi le cartucce dovevano essere di forma abbastanza cilindrica per accogliere le aste di propulsione in cordite. Il cinturino fu portato su altre cartucce derivate dal Vel75 .375, come la .375 Holland &amp; Holland Magnum del 1912, in alcuni casi per impedire che la cartuccia magnum ad alta pressione venisse accidentalmente alloggiata in una pistola con una camera di dimensioni simili .
Negli Stati Uniti, la cinturata divenne in qualche modo sinonimo di "magnum" durante la fine del XX secolo. Più recentemente, le nuove cartucce "magnum" introdotte negli Stati Uniti sono state rimless o hanno rabated basate sulla .404 Jeffery che si adattava alla stessa testa da .512" utilizzata per le munizioni cinturate.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Belted Tradotto con google e revisionato)
		</t6>
		<t7>
Una cartuccia a percussione centrale è un cartuccia in cui l'innesco avviene tramite la percussione di una capsula a percussione situata nel centro del fondello del bossolo.
La percussione centrale, in inglese "centerfire", è spesso indicata con la sigla PC. Ha soppiantato quella a percussione anulare in tutti i calibri, ad eccezione dei più piccoli quali il .22 (.22 Long, .22 Short e .22 Long Rifle) ed il .17 e di alcune cartucce d'epoca. 
Verso la fine della guerra civile americana nel 1864-1865, il colonnello Benét, direttore dell'Arsenale Frankford a Philadelphia, sviluppò una delle prime cartucce a percussione centrale. Esso era formato da un bossolo di rame simile a quello a percussione anulare, ma a differenza di quest'ultimo l'innesco non si trova lungo il collarino dell fondello, ma al centro di questo, mantenuto in posizione da una rondella interna. la composizione di adescamento non è nel tallone al centro, ma il fondo della cartuccia, in cui è mantenuto da un manicotto posizionato all'interno del caso. Questa presa è bloccato da urti pressati nella munizione.
Un'altra cartuccia sviluppata intorno allo stesso periodo negli Stati Uniti è quella tipo "Martin", brevettata nel 1869 e 1871. Essa ha il bossolo in rame ma, a differenza della "Benét", l'innesco non è trattenuto da una rondella interna ma è contenuto in una coppetta ricavata dalla piegatura del fondello.
Queste cartucce non soddisfacevano pienamente perché i bossoli in rame non resistevano al surriscaldamento di canna e soprattutto non erano ricaricabili. Furono quindi sostituiti dalle capsule a percussione esterne. La prima capsula di questo tipo fu brevettata nel 1866 da Hiram Berdan di New York. Lo stesso anno, in Inghilterra, Edward M. Boxer brevettava l'altra capsula, la tipo "Boxer" appunto. Entrambe le capsule sono ancora oggi usate. 

Diversamente dalla cartuccia a percussione anulare, l'innesco non è costituito da tutto il fondello ma è una componente separata e sostituibile. La caratteristica distintiva delle munizioni PC è l'innesco o capsula a percussione, ovvero una coppetta di metallo, inserita al centro del fondello del bossolo, contenente un esplosivo primario (quale il fulminato di mercurio, lo stifnato di piombo o il azoturo di piombo), sensibile agli urti. Quando il percussore dell'arma schiaccia questo esplosivo tra la coppetta e un'incudine, si generano gas incandescenti ed una pioggia di scintille che innescano la carica di polvere contenuta nel bossolo.
I due inneschi "Berdan" e "Boxer" non sono intercambiabili sullo stesso bossolo, ma possono essere usati entrambi sulle stesse armi. Esteriormente impossibili da distinguere su una cartuccia carica, si possono riconoscere guardando all'interno di un bossolo spento: il tipo "Berdan" presenta due fori di vampa, mentre nel "Boxer" è visibile un solo foro, più ampio. Il tipo "Berdan" è meno costoso e quindi è il più comune sulle munizioni militari.

Innesco di tipo "Berdan":
I moderni inneschi "Berdan" ricordano le capsule del sistema a luminello; la capsula è inserita nell'apposito alloggiamento sul fondello, dove si inserisce leggermente al di sotto del filo del fondello stesso, in modo da essere protetto dagli urti. All'interno dell'alloggiamento, l'ottone del fondello forma una superficie, detta "incudine", che si appoggia contro il centro della capsula, e due piccoli fori (uno su ciascun lato dell'incudine) detti "fori di vampa", che permettono alla fiammata dell'innesco di raggiungere l'interno del bossolo. I bossoli tipo "Berdan" sono riutilizzabili, anche se il processo è piuttosto macchinoso. La capsula deve essere rimossa, di solito con un sistema idraulico o una pinza o una leva che estrae il primer dal lato esterno del fondello. Si posiziona una nuova capsula contro l'incudine, poi si ricaricano polvere e proiettile.
Innesco di tipo "Boxer":
Gli inneschi "Boxer" sono simili ai "Berdan" con una fondamentale differenza, la posizione dell'incudine. Nel "Boxer" infatti l'incudine è un rilievo sagomato, separato dal bossolo, posto sopra la coppetta dell'innesco. Esso è inmunizioneto nell'alloggiamento, che presenta un solo grosso "foro di vampa" centrale. Questa disposizione non dà vantaggi balistici, ma permette una più facile rimozione della capsula per la ricarica dei bossoli spenti, inserendo una punta dall'interno del bossolo nel foro di vampa. La capsula nuova, con la sua incudine, viene poi posizionata a pressione tramite una pressa. 
Le misure degli inneschi sono standardizzati in base al diametro:
    0.175" (4,45 mm): innesco small pistol o, per cartucce a più alta pressione in armi con maggiore carica del percussore, small rifle, in metallo più spesso.
    0.209" (5,31 mm): cartucce per armi a canna liscia di diametro per shotgun shell s e moderno in linea muzzleloader s, usando un innesco di tipo Boxer-assemblati in fabbrica all'interno di una conica, tazza in ottone flangiato.
    0.210" (5,33 mm): large pistol o large rifle.
    0.315" (8,00 mm): per cartuccia 12,7 × 99 mm NATO.
Innesco per cartucce per canna liscia:
Tutte le cartucce per il fucili a canna liscia moderni sono a percussione centrale. Essi utilizzano uno specifico innesco, più grande, basato sul sistema "Boxer", in cui l'innesco contiene l'incudine contro cui l'esplosivo detonante primario viene compresso dal percussore e dalla deformazione della capsula. Questi inneschi sono usati anche come capsule per armi ad avancarica con sistema a luminello. 

(https://it.wikipedia.org/wiki/Cartuccia_a_percussione_centrale)
		</t7>
		<t8>
Le munizioni Rimfire si riferiscono a un tipo di cartucce metalliche per armi da fuoco. Si chiama rimfire perché il percussore di una pistola colpisce e schiaccia il bordo della base per accendere il primer. Inventata nel 1845 da Louis-Nicolas Flobert, la prima cartuccia metallica rimfire fu la cartuccia .22 BB Cap (aka: 6mm Flobert), che consisteva in un cappuccio di percussione con un proiettile attaccato alla parte superiore. Mentre dal 19 ° secolo sono stati provati molti altri metodi di innesco a cartuccia, oggi sopravvivono solo la tecnologia rimfire e la tecnologia centerfire. La cartuccia rimfire .22 Long Rifle, introdotta nel 1887, è di gran lunga la munizione più comune al mondo oggi in termini di unità vendute.

Il francese Louis-Nicolas Flobert inventò la prima cartuccia metallica rimfire nel 1845. La cartuccia Flobert da 6 mm consisteva in un cappuccio di percussione con un proiettile attaccato alla parte superiore. Queste cartucce non contengono polvere, l'unica sostanza propellente contenuta nella cartuccia è nel fondello. In Europa, il BB .22 (introdotto nel 1845) e il CB .22 leggermente più potente (introdotto nel 1888) sono entrambi chiamati Flobert da 6 mm e sono considerati la stessa cartuccia. Queste cartucce hanno una velocità del muso relativamente bassa da circa 700 piedi / s (213 m / s) a 800 piedi / s (244 m / s).
La successiva cartuccia rimfire fu la .22 Short, sviluppata per il primo revolver di Smith &amp; Wesson, nel 1857; ha usato una munizione rimfire più lunga e 4 granelli (260 mg) di polvere nera per sparare un proiettile conico. Secondo Berkeley R. Lewis, storico delle armi da fuoco, questa cartuccia Smith &amp; Wesson in seguito fu "essenzialmente la stessa del brevetto di Houllier del 1846". Ciò portò alla .22 Long nel 1871, con lo stesso peso del proiettile corto ma con una munizione più lunga e 5 grani (320 mg) di polvere nera. Questo fu seguito dal .22 Extra Long nel 1880, con un caso più lungo del .22 Long e un proiettile più pesante.
Il produttore americano di armi da fuoco J. Stevens Arms &amp; Tool Company ha introdotto la cartuccia .22 Long Rifle nel 1887. Combinava l'involucro del .22 Long con il proiettile da 40 grani (2,6 g) del .22 Extra Long, dandogli un lunghezza complessiva, maggiore velocità del muso e prestazioni superiori come caccia e tiro al bersaglio, rendendo obsolete le cartucce .22 Long e .22 Extra Long. .22 LR utilizza un proiettile con tacco, il che significa che il proiettile ha lo stesso diametro del case e ha una porzione "tallone" più stretta che si adatta al case. È una delle poche cartucce accettate da una grande varietà di fucili e pistole.

Alcune cartucce rimfire calibro .22 sono caricate con una piccola quantità di colpo n. 11 o n. 12 (circa 1/15 di oncia). Questo "snake shoot" è solo marginalmente efficace a distanza ravvicinata, e di solito è usato per sparare serpenti, ratti o altri piccoli animali. È anche utile per sparare agli uccelli all'interno di edifici di stoccaggio in quanto non penetrerà pareti o soffitti. A una distanza di circa 3 piedi (3 m), che è circa la portata massima effettiva, il modello ha un diametro di circa 20 cm da un fucile standard. Fucili a canna liscia speciali, come la "Garden Gun" Marlin Modello 25MG, possono produrre schemi efficaci fino a 15 o 20 iarde usando i proiettili da .22 WMR, che contengono 1/8 oz. di colpo n. 11 o n. 12 contenuto in una capsula di plastica.
I proiettili non si alimentano in modo affidabile in alcune armi da fuoco alimentate da riviste, a causa della forma insolita di alcune cartucce che sono chiuse in corrispondenza della bocca del case e delle punte di plastica relativamente fragili di altri modelli. I proiettili non produrranno energia sufficiente per far girare azioni semiautomatiche, perché, a differenza delle munizioni proiettili, nulla si forma alle terre e ai solchi della canna per creare la pressione necessaria per far girare l'azione dell'arma.

(Https://en.wikipedia.org/wiki/Rimfire_ammunition tradotto da google)
		</t8>
	</IT>
	<EN>
		<t1>
A cartridge or a round is a type of pre-assembled firearm ammunition packaging a projectile (bullet, shot or slug), a propellant substance (usually either smokeless powder or black powder) and an ignition device (primer) within a metallic, paper or plastic case that is precisely made to fit within the barrel chamber of a breechloading gun, for the practical purpose of convenient transportation and handling during shooting
Although in popular usage the term "bullet" is often used to refer to a complete cartridge, it is correctly used only to refer to the projectile. 
Cartridges can be categorized by the type of their primers — a small charge of an impact- or electric-sensitive chemical mixture that is located either at the center of the case head (centerfire), inside the rim of the case base (rimfire and the now obsolete cupfire), in a sideway projection that is shaped like a pin (pinfire, now obsolete) or a lip (lipfire, now obsolete), or in a small nipple-like bulge at the case base (teat-fire, now obsolete).
Military and commercial producers continue to pursue the goal of caseless ammunition. Some artillery ammunition uses the same cartridge concept as found in small arms. In other cases, the artillery shell is separate from the propellant charge.
A cartridge without a projectile is called a blank. One that is completely inert (contains no active primer and no propellant) is called a dummy. One that failed to ignite and shoot off the projectile is called a dud, and one that ignited but failed to sufficiently push the projectile out of the barrel is called a squib. 

Cartridges are classified by some major characteristics. One classification is the location of the primer. Early cartridges began with the pinfire, then the rimfire, and finally the centerfire.

Another classification describes how cartridges are located in the chamber (headspace). Rimmed cartridges are located with the rim near the cartridge head; the rim is also used to extract the cartridge from the chamber. Examples are the .22 long rifle and .303 British. In a rimless cartridge, the cartridge head diameter is about the same as or smaller than the body diameter. 
The head will have a groove so the cartridge can be extracted from the chamber. Locating the cartridge in the chamber is accomplished by other means. Some rimless cartridges are necked down, and they are positioned by the cartridge's shoulder. An example is the .30-06 Springfield. Pistol cartridges may be located by the end of the brass case. An example is the .45 ACP. A belted cartridge has a larger diameter band of thick metal near the head of the cartridge. An example is the .300 Weatherby Magnum. An extreme version of the rimless cartridge is the rebated case; guns employing advanced primer ignition need such a case because the case moves during firing (i.e., it is not located at a fixed position). An example is the 20mm×110RB. 
Centerfire:
	A centerfire cartridge has a centrally located primer held within a recess in the case head. Most centerfire brass cases used worldwide for sporting ammunition use Boxer primers. It is easy to remove and replace Boxer primers using standard reloading tools, facilitating reuse.
	Some European- and Asian-manufactured military and sporting ammunition uses Berdan primers. Removing the spent primer from (decapping) these cases requires use of a special tool because the primer anvil (on which the primer compound is crushed) is an integral part of the case and the case therefore does not have a central hole through which a decapping tool can push the primer out from the inside, as is done with Boxer primers. In Berdan cases, the flash holes are located to the sides of the anvil. With the right tool and components, reloading Berdan-primed cases is perfectly feasible. However, Berdan primers are not readily available in the U.S. 
Rimfire:
	Rimfire priming was a popular solution before centerfire priming was perfected. In a rimfire case, centrifugal force pushes a liquid priming compound into the internal recess of the folded rim as the manufacturer spins the case at a high rate and heats the spinning case to dry the priming compound mixture in place within the hollow cavity formed within the rim fold at the perimeter of the case interior. 
	Compared to modern centerfire cases used in the strongest types of modern guns, existing rimfire cartridge designs use loads that generate relatively low pressure because of limitations of feasible gun design – the rim has little or no lateral support from the gun. Such support would require very close tolerances in design of the chamber, bolt, and firing pin. Because that is not cost-effective, it is necessary to keep rimfire load pressure low enough so that the stress generated by chamber pressure that would push the case rim outward cannot expand the rim significantly. 
	Also, the wall of the folded rim must be thin and ductile enough to easily deform, as necessary to allow the blow from the firing pin to crush and thereby ignite the primer compound, and it must do so without rupturing, If it is too thick, it will be too resistant to deformation. If it is too hard, it will crack rather than deform. These two limitations – that the rim is self-supporting laterally and that the rim is thin and ductile enough to easily crush in response to the firing pin impact – limit rimfire pressures.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Cartridge_(firearms))
	</t1>
		<t2>
The rimmed cartridge, sometimes called flanged cartridge, is the oldest of the types and has a rim that is significantly larger in diameter than the base of the cartridge. Rimmed cartridges use the rim to hold the cartridge in the chamber of the firearm, with the rim serving to hold the cartridge at the proper depth in the chamber—this function is called "headspacing". Because the rimmed cartridge headspaces on the rim, the case length is of less importance than with rimless cartridges.
This allows some firearms chambered for similar rimmed cartridges to safely chamber and fire shorter cartridges, such as using .38 Special cartridges in a .357 Magnum revolver. Rimmed cartridges are well suited to certain types of actions, such as revolvers and break-action firearms, where the rim helps hold the cartridge in position.
Rimmed cartridges generally do not work quite as well in firearms that feed from a box magazine, since the magazine must be carefully loaded so that the rim from each successive case is loaded ahead of the round beneath it, so the round will not snag on the rim of the cartridge below it as the bolt strips it out of the magazine. However, box magazine firearms firing rimmed cases have seen extensive use; the famous Lee–Enfield rifle used by the UK, and the Russian (later Soviet) Mosin-Nagant rifle, were both used from before World War I until after World War II. Semi-automatic handguns have been chambered in rimmed cartridges as well, for example a LAR Grizzly or Desert Eagle in .357 or .44 Magnum.
Some types of rimmed cartridges, such as rimfire cartridges, also use the rim to contain the priming compound used to ignite the cartridge instead of a centrally-mounted primer such as used in centerfire cartridges.
Under the metric cartridge designation system, a capitalized "R" added at the end of the designation denotes a rimmed cartridge. For example, "7.62×54mmR" is a rimmed cartridge, while "7.62×51mm" is a rimless cartridge. Under Imperial designations, there is typically no distinction between rimmed and unrimmed cartridges, unless one is referring to a rimmed version of a cartridge which is typically rimless, such as the .45 Auto Rim, a special rimmed version of the .45 ACP (aka ".45 Auto"), intended for use in M1917 service revolvers.
Examples of rimmed handgun cartridges include the .38 Special, .357 Magnum and .44 Magnum. Rimmed rifle cartridge examples include the .22 Hornet, .303 British and 7.62×54mmR.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rimmed)
		</t2>
		<t3>
On a semi-rimmed case the rim projects slightly beyond the base of the case, though not as much as a rimmed cartridge. The tiny rim provides minimal interference feeding from a box magazine, while still providing enough surface to headspace on. Semi-rimmed cases are less common than the other types.
The .38 Super, a higher pressure loading of the old .38 ACP case, is notorious for being less accurate than rimless cases, and so most modern .38 Super handguns are chambered so that the cartridge headspaces off the case mouth, like a rimless case. If the chamber is cut shallow, so the case headspaces off the mouth, the rim is used for extraction only; a standard chamber will use the rim for both headspacing and extraction.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Semi-rimmed)
		</t3>
		<t4>
On a "rimless" case, the rim has almost or exactly the same diameter as the base of the case; the recess formed between the rim and the body of the cartridge is known as an extractor groove, since it forms a lip which can be grasped by an extractor to extract the empty case after being fired. Since there is no rim projecting past the edge of the case, the cartridge must headspace on the case mouth, for a straight walled case, or on the case's shoulder for a bottlenecked case (although a bottlenecked case can headspace on the case mouth, depending on the cartridge); the extractor groove serves only for extraction. The lack of a projecting rim makes rimless cases feed very smoothly from box magazines, and they are primarily used in firearms that feed from a box magazine, although they also work well in belt, drum and tube-fed weapons. Rimless cases are not well suited to break-open and revolver actions, though they can be used with appropriate modifications, such as a spring-loaded extractor or, in a revolver, a moon clip (for example, the Colt or Smith &amp; Wesson M1917 revolvers in .45ACP).
Since a straight-walled rimless cartridge is designed to headspace off of the case mouth, this prevents the ammunition loader or manufacturer from using a heavy crimp, which is a ring pinched or "crimped" into the cartridge case, designed to lock the bullet securely in place until fired. Crimping affects the overall length of the cartridge, and thus cannot be used on cartridges which headspace on the case mouth. This can be a problem for magnum revolvers or rifles which hold more than one round of ammunition, as the recoil from the firing successive rounds can loosen the bullets in the remaining cartridges, and cause their bullet seating depth to change, which can have a serious effect of accuracy. This is not an issue for break-action single shot firearms, for obvious reasons, although it could potentially cause problems in double rifles or "drilling"-type big game rifles, provided they have more than one rifle barrel (some "drillings" are made with three or more rifle barrels, without any shotgun component).
Examples of rimless handgun cartridges include the 9mm Parabellum, .40 S&amp;W, and .45 ACP. Rimless rifle examples include the .223 Remington, .308 Winchester, .30-06 Springfield and 7.92×57mm Mauser.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rimless)
		</t4>
		<t5>
Rebated rim cartridges have a rim that is significantly smaller in diameter than the base of the case, serving only for extraction. Functionally the same as a rimless case, the rebated rim provides some additional benefits when considered in conjunction with other cartridges.
One example of a rebated rim cartridge is the .50 Action Express (or .50 AE), commonly chambered in the Desert Eagle pistol. In order to simplify production, and to decrease the cost of ownership, the .50 AE was designed with a rebated rim which matched the diameter of the rim of the .44 Magnum, which was the most common caliber used in the Desert Eagle. By using the same rim dimensions as the .44 Magnum, a Desert Eagle could be converted from .44 Magnum to .50 AE by merely changing the barrel and magazine. Other convertible cartridges, such as the short-lived .41 Action Express (with the same rim diameter as 9×19mm Parabellum) used in the Jericho 941 convertible pistol and Uzi submachine gun and carbine, would function in the same magazine, and thus required only a barrel change to change caliber.
The recent (early 2000s) Winchester Short Magnum, Winchester Super Short Magnum, and Remington Ultra Magnum and Remington Short Action Ultra Magnum families of rifle cartridges also feature rebated rims. All of these cases were based on the .404 Jeffery with the rim reduced from .543 inches to fit the .532 inch bolt face for existing magnum rifles.
Rebated rims were also a feature of the cartridges of automatic cannons derived from the 20-mm Becker, of which the best known belong to the Oerlikon family. These "advanced primer ignition" (API) blowback weapons feature straight-sided chambers that are longer than necessary to contain the case. The face of the bolt has the same diameter as the case and follows it into the chamber. This means that the extraction claw also has to fit within the chamber, and therefore the case has a rebated rim. Another well known cartridge to use a rebated rim is the FN 5.7x28mm, used in the FN Five-seveN semi-automatic handgun and FN P90 personal defense weapon. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rebated_rim)
		</t5>
		<t6>
The original purpose of the "belt" on belted cases (often referred to as belted magnums) was to provide headspacing; the extractor groove is cut into the belt just as it is cut into the case head on a rimless case. The belt acts as a rim on what is essentially a rimless case. The design originated in England around 1910 with the .400/375 Belted Nitro Express (also known as the .375/.400 Holland &amp; Holland, and .375 Velopex). The addition of the belt allowed the cartridge to properly headspace, despite the relative lack of a definite shoulder. The reason for the lack of a definitive shoulder was that these old British cartridge cases were intended for firing cordite charges instead of modern smokeless powder. Cordite was extruded as spaghetti-like rods, so the cartridge cases had to be fairly cylindrical shaped to accommodate the cordite propellant rods. The belt was carried through on other cartridges derived from the .375 Velopex, like the .375 Holland &amp; Holland Magnum of 1912, in some cases to prevent the higher-pressure magnum cartridge from accidentally being chambered in a gun with a chamber of similar size.
In the USA, the belt became somewhat synonymous with "magnum" during the late 20th century. More recently, new "magnum" cartridges introduced in the USA have been rimless or used rebated rims based on the .404 Jeffery that fit the same .512" bolt face used for the belted cases.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Belted)
		</t6>
		<t7>
A centerfire cartridge is a cartridge with a primer located in the center of the cartridge case head. Unlike rimfire cartridges, the primer is a separate and replaceable component. Centerfire cartridges have supplanted the rimfire variety in all but the smallest cartridge sizes.
Centerfire cartridges are more reliable for military purposes because the thicker metal cartridge cases can withstand rougher handling without damage, and safer to handle because explosive priming compound in a protruding rim is more likely to be triggered by impact if a rimfire cartridge is dropped or pinched. The stronger base of a centerfire cartridge is able to withstand higher pressures which in turn give a bullet greater velocity and energy. While centerfire cartridge cases require a complex and expensive manufacturing process, explosive handling is simplified by avoiding the spinning process required to uniformly distribute priming explosive into the rim because of uncertainty about which angular segment of a rimfire cartridge rim will be struck by the firing pin. Larger caliber rimfire cartridges require greater volumes of priming explosive than centerfire cartridges, and the required volume may cause an undesirably high pressure during ignition. Reducing the amount of priming explosive would reduce the reliability of rimfire cartridge ignition, and increase the probability of misfire or dud cartridges.
The identifying feature of centerfire ammunition is the primer which is a metal cup containing a primary explosive inserted into a recess in the center of the base of the cartridge. The firearm firing pin crushes this explosive between the cup and an anvil to produce hot gas and a shower of incandescent particles to ignite the powder charge.
Berdan and Boxer cartridge primers are both considered "centerfire" and are not interchangeable at the primer level; however, the same weapon can fire either Berdan- or Boxer-primed cartridges if the overall dimensions are the same. The two primer types are almost impossible to distinguish by looking at the loaded cartridge, though the two flash-holes can be seen inside a fired Berdan case and the larger single hole seen or felt inside a fired Boxer case. Berdan priming is less expensive to manufacture and is much more common in military-surplus ammunition made outside the United States. 

Berdan primer:
Berdan primers are named after their American inventor, Hiram Berdan of New York who invented his first variation of the Berdan primer and patented it on March 20, 1866, in U.S. Patent 53,388. A small copper cylinder formed the shell of the cartridge, and the primer cap was pressed into a recess in the outside of the closed end of the cartridge opposite the bullet. In the end of the cartridge beneath the primer cap was a small vent-hole, as well as a small teat-like projection or point (later to be known as an anvil) fashioned from the case, such that the firing pin could crush the primer against the anvil and ignite the propellant. This system worked well, allowing the option of installing a cap just before use of the propellant-loaded cartridge as well as permitting reloading the cartridge for reuse.
Difficulties arose in practice because pressing in the cap from the outside tended to cause a swelling of the copper cartridge shell, preventing reliable seating of the cartridge in the chamber of the firearm. Berdan's solution was to change to brass shells, and to further modify the process of installing the primer cap into the cartridge, as noted in his second Berdan Primer patent of September 29, 1868, in U.S. Patent 82,587. Berdan primers have remained essentially the same functionally to the present day.
Berdan primers are similar to the caps used in the caplock system, being small metal cups with pressure-sensitive explosive in them. Modern Berdan primers are pressed into the "primer pocket" of a Berdan-type cartridge case, where they fit slightly below flush with the base of the case. Inside the primer pocket is a small bump, the "anvil", that rests against the center of the cup, and two small holes (one on either side of the anvil) that allow flash from the primer to reach the interior of the case. Berdan cases are reusable, although the process is rather involved. The used primer must be removed, usually by hydraulic pressure or a pincer or lever that pulls the primer out of the bottom. A new primer is carefully seated against the anvil, and then powder and a bullet are added. 
Boxer primer:
Meanwhile, Colonel Edward Mounier Boxer, of the Royal Arsenal, Woolwich, England was working on a primer cap design for cartridges, patenting it in England on October 13, 1866, and subsequently received a U.S. patent for his design on June 29, 1869, in U.S. Patent 91,818.
Boxer primers are similar to Berdan primers with one major difference: the location of the anvil. In a Boxer primer, the anvil is a separate stirrup piece that sits inverted in the primer cup providing sufficient resistance to the impact of the firing pin as it indents the cup and crushes the pressure-sensitive ignition compound. The primer pocket in the case head has a single flash-hole in its center. This positioning makes little or no difference to the performance of the round, but it makes fired primers vastly easier to remove for re-loading, as a single, centered rod pushed through the flash hole from the open end of the case will eject the two-piece primer from the primer cup. A new primer, anvil included, is then pressed into the case using a reloading press or hand-tool. Boxer priming is universal for US-manufactured civilian factory ammunition.
Boxer-primed ammunition is slightly more complex to manufacture, since the primer is in two parts in addition to the pressure-sensitive compound, but automated machinery producing primers by the hundreds of millions has eliminated that as a practical problem. And while the primer is one step more complex to make, the cartridge case is simpler to make, use, and reload.		
Early primers were manufactured with various dimensions and performance. Some standardization has occurred where economies of scale benefit ammunition manufacturers. Boxer primers for the United States market come in different sizes, based on the application. The types/sizes of primers are:
		0.175" (4.45 mm) diameter small pistol primers, and a thicker or stronger metal cup small rifle version for use with higher pressure loadings in weapons with heavy firing pin impact
		0.209" (5.31 mm) diameter primers for shotgun shells and modern inline muzzleloaders, using a Boxer-type primer factory-assembled inside a tapered, flanged brass cup
		0.210" (5.33 mm) diameter large rifle primers, and a thinner or softer metal cup large pistol version for use with lower pressure loadings in weapons with light firing pin impact. Large rifle primers are also 0.008" taller than large pistol primers.
		0.315" (8.00 mm) diameter .50 BMG primers, used for the .50 Browning Machine Gun cartridge and derivatives.

Shotgun primers:
All modern shotgun shells (excluding specialized rimfire .22 "snake loads" or birdshot cartridges) are centerfire. They use a large, specific shotgun primer that is based on the Boxer system, in that the primer contains the anvil against which the primary explosive is compressed by the firing pin and deformation of the primer cup.
Shotgun primers are also used as a replacement to the percussion cap ignition system in some modern black-powder firearms. 
	
Early primers used the same mercury fulminate used in 19th century percussion caps. Black powder could be effectively ignited by hot mercury released upon decomposition. Disadvantages of mercuric primers became evident with smokeless powder loadings. Mercury fulminate slowly decomposed in storage until the remaining energy was insufficient for reliable ignition. Decreased ignition energy with age had not been recognized as a problem with black-powder loadings because black powder could be ignited by as little energy as a static electricity discharge. Smokeless powder often required more thermal energy for ignition. Misfires and hang fires became common as the remaining priming compound sputtered in old primers. A misfire would result if the priming compound either failed to react to the firing pin fall or extinguished prior to igniting the powder charge. A hang fire is a perceptible delay between the fall of the firing pin and discharge of the firearm. In extreme cases, the delay might be sufficient to be interpreted as a misfire, and the cartridge could fire as the action was being opened or the firearm pointed in an inappropriate direction. 
Priming mixtures containing mercury fulminate leave metallic mercury in the bore and empty cartridge case after firing. The mercury was largely absorbed in the smokey fouling with black-powder loads. Mercury coated the interior of brass cases with smokeless powder loads, and the higher pressures of smokeless powder charges forced the mercury into grain boundaries between brass crystals where it formed zinc and copper amalgams weakening the case so it became unsuitable for reloading. The United States Army discontinued use of mercuric priming mixtures in 1898 to allow arsenal reloading of fired cases during peacetime.
Other explosives used in primers can include lead azide, potassium perchlorate, or diazodinitrophenol (DDNP). New on the market in the late 1990s are lead-free primers (see green bullet), to address concerns over the lead and other heavy-metal compounds found in older primers. The heavy metals, while small in quantity, are released in the form of a very fine soot. Some indoor firing ranges are moving to ban primers containing heavy metals due to their toxicity. Lead-free primers were originally less sensitive and had a greater moisture sensitivity and correspondingly shorter shelf life than normal noncorrosive primers. Since their introduction, lead-free primers have become better in their performance compared to early lead free primers. Tests comparing lead-free primers to lead-based primers conducted by the US Department of Defense (approx 2006), exposed some significant differences in accuracy between the two primers when used in 7.62×51mm. In these tests, lead-free primers were proven to be not as accurate as lead-based primers. The lead-free primers exhibited poor performance as far as peak blast pressure, which consequently leads to poor ignition. Popularity is still minimal, as accuracy is paramount. Most lead-free primers are sourced through Russia (MUrom?)or South Korea (PMC). 

(https://en.wikipedia.org/wiki/Centerfire_ammunition)
	</t7>
		<t8>
Rimfire ammunition refers to a type of metallic firearm cartridges. It is called rimfire because the firing pin of a gun strikes and crushes the base's rim to ignite the primer. Invented in 1845, by Louis-Nicolas Flobert, the first rimfire metallic cartridge was the .22 BB Cap (aka: 6mm Flobert) cartridge, which consisted of a percussion cap with a bullet attached to the top. While many other different cartridge priming methods have been tried since the 19th century, only rimfire technology and centerfire technology survive today. The rimfire .22 Long Rifle cartridge, introduced in 1887, is by far the most common ammunition in the world today in terms of units sold. 

Frenchman Louis-Nicolas Flobert invented the first rimfire metallic cartridge in 1845. The 6mm Flobert cartridge consisted of a percussion cap with a bullet attached to the top.These cartridges do not contain any powder, the only propellant substance contained in the cartridge is the percussion cap. In Europe, the .22 BB Cap (introduced in 1845) and the slightly more powerful .22 CB Cap (introduced in 1888) are both called 6mm Flobert and are considered the same cartridge. These cartridges have a relatively low muzzle velocity of around 700 ft/s (213 m/s) to 800 ft/s (244 m/s). 
The next rimfire cartridge was the .22 Short, developed for Smith &amp; Wesson's first revolver, in 1857; it used a longer rimfire case and 4 grains (260 mg) of black powder to fire a conical bullet. According to Berkeley R. Lewis, a firearms historian, this later Smith &amp; Wesson cartridge was 'essentially the same as Houllier's 1846 patent'. This led to the .22 Long in 1871, with the same bullet weight as the short but with a longer case and 5 grains (320 mg) of black powder. This was followed by the .22 Extra Long in 1880, with a case longer than the .22 Long and a heavier bullet.
American firearms manufacturer J. Stevens Arms &amp; Tool Company introduced the .22 Long Rifle cartridge in 1887. It combined the casing of the .22 Long with the 40-grain (2.6 g) bullet of the .22 Extra Long, giving it a longer overall length, a higher muzzle velocity and superior performance as a hunting and target round, rendering both the .22 Long and .22 Extra Long cartridges obsolete. The .22 LR uses a heeled bullet, which means that the bullet is the same diameter as the case, and has a narrower "heel" portion that fits in the case. It is one of the few cartridges that are accepted by a large variety of rifles and handguns. 

Some .22 caliber rimfire cartridges are loaded with a small amount of #11 or #12 shot (about 1/15th ounce). This "snake shot" is only marginally effective in close ranges, and is usually used for shooting snakes, rats or other small animals. It is also useful for shooting birds inside storage buildings as it will not penetrate walls or ceilings. At a distance of about 10 feet (3 m), which is about the maximum effective range, the pattern is about 8 inches (20 cm) in diameter from a standard rifle. Special smoothbore shotguns, such as the Marlin Model 25MG "Garden Gun" can produce effective patterns out to 15 or 20 yards using .22 WMR shotshells, which hold 1/8 oz. of #11 or #12 shot contained in a plastic capsule.
Shotshells will not feed reliably in some magazine fed firearms, because of the unusual shape of some cartridges that are crimped closed at the case mouth, and the relatively fragile plastic tips of other designs. Shotshells will not produce sufficient power to cycle semiautomatic actions, because, unlike projectile ammunition, nothing forms to the lands and grooves of the barrel to create the pressure necessary to cycle the firearm's action. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rimfire_ammunition)
		</t8>
	</EN>
	<DE>
		<t1>
Eine Patrone (von französisch Patron für Form, Muster, Modell) fasst die zum Abfeuern eines Geschosses (Projektil oder Granate) aus einer Feuerwaffe notwendigen Komponenten in einer Einheit zusammen. Die Einheitspatrone besteht in der Regel aus Hülse, Anzündhütchen, Treibladung und Geschoss. Historische Patronen stellen diese Einheit nicht her. Die Treibladung ist schlagunempfindlich und muss durch eine Zündflamme entzündet werden. Das übernimmt das Anzündhütchen, das eine Zündmasse enthält, die sich beim Aufschlagen des Schlagbolzens der Waffe auf das Zündhütchen entzündet.
Patronen zählen zur Munition und werden heute für Kaliber von 4,3 mm (.170) bis zu 130 mm bei AK-130 verwendet. Besondere Bauformen, beispielsweise Schrotpatronen, enthalten mehrere Geschosse (Schrote), deren Größe und Zahl je nach Verwendungszweck variiert. Spezielle Patronen können anstelle des Geschosses oder zusätzlich zum Geschoss auch Treib-, Leucht- oder Knallsätze oder Reizstoffladungen enthalten. 
Aufbau
In der am weitesten verbreiteten Bauform der Patrone enthält die Patronenhülse die Treibladung, das Projektil (Geschoss) und die Anzündladung (siehe Abbildung):
    Projektil (Geschoss), in der Jägersprache immer noch als Kugel bezeichnet
    Patronenhülse, die alle Teile zusammenhält
    Treibmittel, zum Beispiel Schießpulver oder Kordit
    Auszieherrille, die hinten an der Patronenhülse (z. B. bei Pistolenmunition und Munition automatischer Waffen) zum Ausziehen der abgeschossenen Hülse oder beim Entladen zum Ausziehen der Patrone benötigt wird, bei anderen Waffen wird ggf. ein Rand am unteren Ende der Hülse verwendet
    Anzündhütchen, zur Zündung des Treibmittels
Besondere Bauformen:
    Mikrokaliberpatrone
    Mehrfachgeschosspatrone
        Duplexpatrone
        Triplexpatrone
        Quetschkaliberpatrone
        Pfeilpatrone
    Kapselpatrone
    Hülsenlose Munition
    Platzpatrone
    Gaspatrone

Bei modernen Patronen wird fast ausschließlich die Zentralfeuerzündung benutzt. Für im Jagd- und sportlichen Bereich überwiegend genutzte Patronen ist die als Boxerzündung bekannte Zündart verbreitet. Hierbei sitzt über einem mittig im Hülsenboden gebohrten Zündkanal ein Anzündhütchen. Militärisch genutzte Patronen haben meist die sogenannte Berdanzündung mit zwei oder drei Zündkanälen. Hierbei ist mittig im Hülsenboden ein Amboss genannter Dorn eingelassen, um diesen herum sind die Zündkanäle symmetrisch angeordnet. Auch hier sitzt das Zündhütchen mittig im Hülsenboden. Wenige Millisekunden nach der Schussauslösung trifft der Schlagbolzen mittig auf das Zündhütchen. Dabei wird die Anzündladung abgebrannt und die entstehende Energie durch den oder die Zündkanäle im Hülsenboden auf die Treibladung gerichtet. Eine wichtige Aufgabe des Anzündhütchens ist es zudem, die Patrone am Boden gasdicht abzuschließen.
Bei Kleinkalibermunition wird auch heute noch meist die Randfeuerzündung verwendet. Hierbei bildet die Hülse am Boden einen Rand, in dem sich der ringförmige Anzündsatz befindet. Der Schlagbolzen trifft auf den Rand der Hülse und entzündet so den Anzündsatz. Wichtigster Vorteil ist der kostensparende Verzicht auf ein Anzündhütchen, jedoch kann die Patrone nicht erneut geladen werden, da die Verformung des Randes nicht rückgängig gemacht werden kann.
Moderne Panzermunition wird zum Teil auch elektrisch gezündet bzw. erst am Rohrende mittels Induktionsspulen die Wirkladung (Hohl- bzw. Sprengladung) „geschärft“.
Beim Flobert-Gewehr ist der Zündsatz gleichzeitig der Treibsatz. Zusätzlich gibt es noch die heute veraltete Perkussionszündung und die Lefaucheux-Zündung. 

(https://de.wikipedia.org/wiki/Patrone_(Munition))
		</t1>
		<t2>
Die umrandete Patrone, manchmal auch als Flanschpatrone bezeichnet, ist die älteste der Typen und hat einen Rand, dessen Durchmesser erheblich größer ist als der Boden der Patrone. Randpatronen verwenden den Rand, um die Patrone in der Kammer der Waffe zu halten, wobei der Rand dazu dient, die Patrone in der richtigen Tiefe in der Kammer zu halten - diese Funktion wird als "Kopfabstand" bezeichnet. Aufgrund der umrandeten Patronenkopfabstände auf der Felge ist die Gehäuselänge von geringerer Bedeutung als bei randlosen Patronen.
Auf diese Weise können einige Schusswaffen, die für Patronen mit ähnlichem Rand vorgesehen sind, kürzere Patronen sicher kammern und abfeuern, z. B. die Verwendung von .38-Spezialpatronen in einem .357 Magnum-Revolver. Patronen mit Rand eignen sich gut für bestimmte Arten von Aktionen, z. B. Revolver und Schusswaffen, bei denen der Rand die Patrone in Position hält.
Randpatronen funktionieren im Allgemeinen nicht ganz so gut bei Schusswaffen, die aus einem Kastenmagazin stammen, da das Magazin sorgfältig geladen werden muss, damit der Rand jedes aufeinanderfolgenden Gehäuses vor der darunter liegenden Patrone geladen wird, damit die Patrone nicht hängen bleibt Rand der Patrone darunter, während der Bolzen sie aus dem Magazin herauszieht. Box-Magazin-Schusswaffen, die mit einem Rand versehene Hüllen abfeuern, wurden jedoch in großem Umfang eingesetzt. Das berühmte Lee-Enfield-Gewehr des Vereinigten Königreichs und das russische (später sowjetische) Mosin-Nagant-Gewehr wurden beide vor dem Ersten Weltkrieg bis nach dem Zweiten Weltkrieg eingesetzt. Halbautomatische Handfeuerwaffen wurden ebenfalls in umrandeten Patronen untergebracht, beispielsweise in einem LAR Grizzly oder Desert Eagle in .357 oder .44 Magnum.
Einige Arten von umrandeten Patronen, wie z. B. Randfeuerpatronen, verwenden die Felge auch, um die Zündmasse zu enthalten, die zum Zünden der Patrone verwendet wird, anstelle einer zentral montierten Zündkapsel, wie sie in Centerfire-Patronen verwendet wird.
Unter dem metrischen Patronenbezeichnungssystem bezeichnet ein großgeschriebenes "R", das am Ende der Bezeichnung hinzugefügt wird, eine umrandete Patrone. Beispielsweise ist "7,62 × 54 mmR" eine umrandete Patrone, während "7,62 × 51 mm" eine randlose Patrone ist. Unter imperialen Bezeichnungen gibt es normalerweise keine Unterscheidung zwischen umrandeten und nicht umrandeten Patronen, es sei denn, man bezieht sich auf eine umrandete Version einer Patrone, die normalerweise randlos ist, wie die .45 Auto Rim, eine spezielle umrandete Version der .45 ACP (aka ".45 Auto"), zur Verwendung in M1917-Servicerevolvern.
Beispiele für Pistolenpatronen mit Rand sind die .38 Special, .357 Magnum und .44 Magnum. Beispiele für Gewehrpatronen mit Rand sind die .22 Hornet, .303 British und 7,62 × 54 mmR.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rimmed übersetzt von Google)
		</t2>
		<t3>
Bei einem halb umrandeten Gehäuse ragt die Felge leicht über den Gehäuseboden hinaus, jedoch nicht so stark wie bei einer umrandeten Patrone. Der winzige Rand bietet eine minimale Interferenzzufuhr durch ein Boxmagazin und bietet dennoch genügend Oberfläche für den Headspace. Halbrandige Fälle sind seltener als die anderen Typen.
Die .38 Super, eine höhere Druckbelastung des alten .38 ACP-Gehäuses, ist bekannt dafür, dass sie weniger genau ist als randlose Gehäuse. Daher sind die meisten modernen .38 Super-Handfeuerwaffen so gekammert, dass die Patronenkopfabstände wie ein randloses Gehäuse vom Gehäusemund entfernt sind Fall. Wenn die Kammer flach geschnitten ist, so dass der Gehäusekopf vom Mund abweicht, wird der Rand nur zur Extraktion verwendet. Eine Standardkammer verwendet den Rand sowohl für den Kopfabstand als auch für die Extraktion.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Semi-rimmed übersetzt von Google)
		</t3>
		<t4>
Bei einem "randlos" Gehäuse hat die Felge fast oder genau den gleichen Durchmesser wie die Basis des Gehäuses. Die zwischen dem Rand und dem Körper der Patrone gebildete Aussparung ist als Extraktionsnut bekannt, da sie eine Lippe bildet, die von einem Extraktor ergriffen werden kann, um das leere Gehäuse nach dem Brennen zu extrahieren. Da kein Rand über den Rand des Gehäuses hinausragt, muss die Patrone bei einem Gehäuse mit geraden Wänden oder auf der Schulter des Gehäuses bei einem Gehäuse mit Engpässen Kopfraum auf dem Gehäusemund haben (obwohl ein Gehäuse mit Engpässen je nach Gehäusekopf Platz auf dem Gehäusemund haben kann auf der Patrone); Die Extraktionsnut dient nur zur Extraktion. Das Fehlen eines vorspringenden Randes führt dazu, dass randlose Hüllen sehr reibungslos von Boxmagazinen gespeist werden. Sie werden hauptsächlich in Schusswaffen verwendet, die von einem Boxmagazin gespeist werden, obwohl sie auch bei Waffen mit Gürtel, Trommel und Rohr gut funktionieren. Randlose Gehäuse eignen sich nicht gut zum Aufbrechen und für Revolveraktionen, können jedoch mit geeigneten Modifikationen verwendet werden, z. B. als federbelasteter Extraktor oder in einem Revolver als Mondclip (z. B. Colt oder Smith &amp; Wesson M1917) Revolver in .45ACP).
Da eine randlose Patrone mit geraden Wänden so konstruiert ist, dass sie den Kopf vom Gehäusemund abhält, kann der Munitionslader oder -hersteller keine schwere Crimpung verwenden, bei der es sich um einen Ring handelt, der in die Patronenhülse eingeklemmt oder "gequetscht" wird, um die Kugel sicher zu verriegeln an Ort und Stelle, bis gefeuert. Das Crimpen wirkt sich auf die Gesamtlänge der Patrone aus und kann daher nicht für Patronen verwendet werden, deren Kopfraum auf dem Gehäusemund liegt. Dies kann ein Problem für Magnum-Revolver oder Gewehre sein, die mehr als eine Schuss Munition enthalten, da der Rückstoß aus den aufeinanderfolgenden Schussgeschossen die Kugeln in den verbleibenden Patronen lösen und dazu führen kann, dass sich ihre Geschoss-Sitztiefe ändert, was schwerwiegende Folgen haben kann Auswirkung der Genauigkeit. Dies ist aus offensichtlichen Gründen kein Problem für Single-Shot-Schusswaffen mit Break-Action, obwohl dies möglicherweise Probleme bei Doppelgewehren oder Großwildgewehren vom Typ "Bohren" verursachen kann, vorausgesetzt, sie haben mehr als einen Gewehrlauf (einige "Bohrungen" sind dies hergestellt mit drei oder mehr Gewehrläufen, ohne Schrotflintenkomponente).
Beispiele für randlose Pistolenpatronen sind das 9-mm-Parabellum, .40 S &amp; W und .45 ACP. Beispiele für randlose Gewehre sind .223 Remington, .308 Winchester, .30-06 Springfield und 7,92 × 57 mm Mauser.
	
(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rimless übersetzt von Google)
	</t4>
		<t5>
Falzrandpatronen haben einen Rand, dessen Durchmesser erheblich kleiner ist als der Boden des Gehäuses und der nur zur Extraktion dient. Funktionell wie ein randloses Gehäuse bietet die Falzfelge einige zusätzliche Vorteile, wenn sie in Verbindung mit anderen Patronen betrachtet wird.
Ein Beispiel für eine Falzrandpatrone ist der .50 Action Express (oder .50 AE), der üblicherweise in der Desert Eagle-Pistole eingesetzt wird. Um die Produktion zu vereinfachen und die Betriebskosten zu senken, wurde die .50 AE mit einer Falzfelge konstruiert, die dem Durchmesser der Felge der .44 Magnum entsprach, die das im Desert Eagle am häufigsten verwendete Kaliber war. Durch die Verwendung der gleichen Felgenabmessungen wie beim .44 Magnum konnte ein Wüstenadler durch bloßes Wechseln des Laufs und des Magazins von .44 Magnum auf .50 AE umgerüstet werden. Andere Cabrio-Patronen, wie der kurzlebige .41 Action Express (mit dem gleichen Felgendurchmesser wie 9 × 19 mm Parabellum), der in der Jericho 941-Cabrio-Pistole und der Uzi-Maschinenpistole und dem Karabiner verwendet wird, funktionieren in demselben Magazin und sind daher erforderlich nur ein Laufwechsel zum Kaliberwechsel.
Die jüngsten (Anfang der 2000er Jahre) Gewehrpatronenfamilien Winchester Short Magnum, Winchester Super Short Magnum und Remington Ultra Magnum sowie Remington Short Action Ultra Magnum verfügen über Falzfelgen. Alle diese Fälle basierten auf der .404 Jeffery, deren Felge von .543 Zoll auf die .532-Zoll-Bolzenfläche für vorhandene Magnum-Gewehre reduziert wurde.
Falzfelgen waren auch ein Merkmal der Patronen von automatischen Kanonen, die aus dem 20-mm-Becker stammen und von denen die bekanntesten zur Familie Oerlikon gehören. Diese "Advanced Primer Ignition" (API) Blowback-Waffen verfügen über geradlinige Kammern, die länger als nötig sind, um das Gehäuse aufzunehmen. Die Stirnseite des Bolzens hat den gleichen Durchmesser wie das Gehäuse und folgt ihm in die Kammer. Dies bedeutet, dass die Absaugklaue auch in die Kammer passen muss und das Gehäuse daher einen Falzrand hat. Eine weitere bekannte Patrone zur Verwendung einer Falzfelge ist die FN 5,7 x 28 mm, die in der halbautomatischen Handfeuerwaffe FN Five-seveN und der persönlichen Verteidigungswaffe FN P90 verwendet wird.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rebated_rim übersetzt von Google)
		</t5>
		<t6>
Der ursprüngliche Zweck des "Gürtels" bei Gürteltaschen (oft als Magnum mit Gürtel bezeichnet) bestand darin, Kopfabstände bereitzustellen; Die Extraktionsnut wird in den Riemen genauso eingeschnitten wie in den Gehäusekopf eines randlosen Gehäuses. Der Riemen wirkt als Felge auf einem im Wesentlichen randlosen Gehäuse. Das Design entstand um 1910 in England mit dem .400 / 375 Belted Nitro Express (auch bekannt als .375 / .400 Holland &amp; Holland und .375 Velopex). Das Hinzufügen des Gürtels ermöglichte es der Patrone, trotz des relativen Fehlens einer bestimmten Schulter den richtigen Kopfraum zu schaffen. Der Grund für das Fehlen einer endgültigen Schulter war, dass diese alten britischen Patronenhülsen dazu bestimmt waren, Corditladungen anstelle von modernem rauchlosem Pulver abzufeuern. Cordit wurde als spaghettiartige Stäbe extrudiert, so dass die Patronenhülsen eine ziemlich zylindrische Form haben mussten, um die Cordit-Treibstäbe aufzunehmen. Der Riemen wurde auf anderen Patronen der .375 Velopex wie der .375 Holland &amp; Holland Magnum von 1912 durchgeführt, um zu verhindern, dass die Hochdruck-Magnumpatrone versehentlich in einer Pistole mit einer Kammer ähnlicher Größe untergebracht wurde .
In den USA wurde der Gürtel im späten 20. Jahrhundert zum Synonym für "Magnum". In jüngerer Zeit wurden in den USA neue "Magnum" -Patronen randlos eingesetzt oder es wurden Falzfelgen verwendet, die auf der .404 Jeffery basieren und auf dieselbe .512 "-Schraubenfläche passen, die für die Gürtelgehäuse verwendet wurde.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Belted übersetzt von Google)
		</t6>
		<t7>
Eine Zentralfeuerpatrone, oder umgangssprachlich Zentralfeuermunition, ist eine Patrone mit Zentralfeuerzündung. Es handelt sich um Patronenmunition, bei der das Zündhütchen mit dem darin enthaltenen Zündsatz zentral im Hülsenboden angebracht ist. Gezündet wird dieser durch den zentral geführten Schlagbolzen. Mit wenigen Ausnahmen verschießen heute alle Militär-, Jagd- und Verteidigungs-Handfeuerwaffen Munition mit Zentralfeuerzündung.
Im Gegensatz dazu liegt der Zündsatz von Randfeuerpatronen im aufgestauchten Hülsenrand und wird durch einen auf diesen aufschlagenden Schlagbolzen gezündet. Heute findet man die Randzündung noch bei im Schießsport verwendeter Kleinkaliber-Munition und in kleinkalibrigen Jagdwaffen. 
Der Schweizer Samuel Johann Pauli erhielt 1812 ein Patent auf eine zweiteilige Patronenhülse mit einer Zündpille aus Knallquecksilber in einem zentralen Zündloch. Die Konstruktion an sich war zwar sehr fortschrittlich, hatte aber noch zu viele Mängel. Zum einen war die eingedrückte Zündpille gegen ungewollte Auslösung schlecht geschützt, zum anderen fehlte die Gasabdichtung der Patrone gegenüber der Patronenkammer.
Die Bénet-Patrone und auch die Martin-Patrone hatten zwei wesentliche Nachteile: Die Hülsen aus dünnem Kupferblech waren nicht genügend widerstandsfähig bei Verwendung von starken Ladungen, dazu verzogen sie sich bei heißgeschossener Waffe und blockierten im Patronenlager. Ein weiterer Nachteil war, dass sie nicht wiedergeladen werden konnten. Sie wurden deshalb im Laufe der Zeit durch robustere Patronen mit Messinghülsen und von außen eingepressten Zündhütchen ersetzt.
Die erste solcher Patronen war die vom Amerikaner Hiram Berdan entwickelte Zentralfeuerpatrone mit von außen eingepressten Zündhütchen. Bei der 1866 patentierten Variante (US-Patent 53 388, 3-14-1866) wurde noch eine Kupferhülse verwendet. Problematisch war, dass sich die Hülse beim Einpressen des Zündhütchens leicht verformte. Die Patrone verkaufte sich gut, trotzdem wurde 1869 auf Messing übergegangen. Sie wurde, mit anderen Detailänderungen, im September 1869 patentiert (US-Patent 82 587). Damit hatte Berdan eine Patrone geschaffen, die auch heute noch fabriziert wird.
Etwa gleichzeitig entwickelte der Engländer Edward Mounier Boxer im Royal Arsenal eine Patrone für das Snider-Enfield-Gewehr, den ersten Hinterlader der englischen Armee. Auch diese Patrone im Kaliber .577 Snider hatte ein außenliegendes Zündhütchen. Er patentierte die Boxerpatrone in England am 13. Oktober 1866 und in den USA (US-Patent 91 818, 6-29-1869). Wie die Berdanpatrone wird auch die Boxerpatrone heute noch produziert. 

Gemeinsamer Vorteil aller Zentralfeuerzündungen ergibt sich durch die zentrale Zündquelle, die die Treibladung gleichmäßiger abbrennen lässt als bei der dezentralen Zündung (die bei Randfeuerpatronen verwendet wird). Gleichmäßiger Abbrand bewirkt die Steigerung der Schusspräzision durch die Verminderung der Streuung.
Ein weiterer Vorteil ergibt sich aus der Wiederverwendbarkeit von Hülsen mit Zentralfeuerzündung. Bei diesen kann das abgeschossene Zündhütchen ersetzt werden, während bei Hülsen von Randfeuerpatronen der Rand durch den Schlagbolzen endgültig gestaucht ist. Hülsen von Berdan- und Boxerpatronen können deshalb durch Wiederladen mehrmals verwendet werden. Bei den Berdanpatronen muss die abgeschossene Zündkapsel hydraulisch herausgepresst oder mit einem hakenförmigen Werkzeug von hinten entfernt werden, bei Boxerpatronen wird diese von vorne durch die Hülse und den Zündkanal durch einen zentral am Werkzeug angebrachten Stift ausgestoßen.
Während bei den Benét- und Martinpatronen der Zündsatz vor dem Eindringen von Wasser und Öl durch die hinten nicht durchbrochene Hülse geschützt ist, muss der Patronenboden der Berdan- und Boxerpatronen mit einem geeigneten Lack gedichtet werden um zu vermeiden, dass durch Kapillarwirkung Flüssigkeit ins Innere der Zündkapsel eindringt. Durch die Farbe des Lacks kann auch erreicht werden, dass verschiedene Patronentypen gleichen Kalibers und Aussehens voneinander unterschieden werden können.
Äußerlich können Berdan- nicht von Boxerpatronen unterschieden werden, bei Ersteren ist das Zündhütchen einteilig, der Amboss ist Teil der Hülse. Bei Boxerhülsen wird ein konisch geprägtes Plättchen als Amboss eingepresst, um den Zündfunken durchschlagen zu lassen hat das Plättchen am Rande mehrere eingefräste Öffnungen. Bei beiden Systemen kann der Zündsatz mit einer eingelegten Folie, früher aus Stanniol, von der Treibladung getrennt werden. 

(https://de.wikipedia.org/wiki/Zentralfeuerpatrone)
		</t7>
		<t8>
Die Randfeuerpatrone, neben der Lefaucheuxpatrone eine der ersten Einheitspatronen mit Metallhülse, war ursprünglich eine Munitionsart, bei der das Zündmittel Knallquecksilber gleichzeitig das Treibmittel war. Erfinder war der französische Büchsenmacher Louis Nicolas Auguste Flobert, der diese Flobertpatronen seit 1845 für von ihm hergestellte Teschings verwendete und 1846 patentieren ließ. Die erste Firma, die Waffen für solche weiterentwickelten, mit einer zusätzlichen Pulverladung versehenen Patronen serienmäßig herstellte, war Smith &amp; Wesson mit dem Revolver Smith &amp; Wesson No 1 im Kaliber .22, dem Smith &amp; Wesson No. 2 Army und dem Model 1 1/2, beide im Kaliber .32. Das erste in größerer Zahl verwendete Repetiergewehr mit Randfeuerpatronen im Kaliber .44 war das von Benjamin Tyler Henry 1860 entwickelte und im amerikanischen Sezessionskrieg eingesetzte Henry-Gewehr, welches bei der New Haven Arms Company (später Winchester Repeating Arms Company) bis 1866 hergestellt wurde. 
Anders als bei den heute meist üblichen Patronen mit zentral im Hülsenboden angeordnetem Zündhütchen („Zentralfeuerpatronen“) ist der Zündsatz bei Randfeuerpatronen in den Boden der Hülse und damit auch in die innen umlaufende Rille des außen überstehenden, hohlen Randes der Hülse eingegossen. Durch Aufschlagen des Schlagbolzens von hinten auf den Rand des Hülsenbodens wird dieser gequetscht, was die Zündung des in der Rille befindlichen Zündsatzes und in Folge des damit in Kontakt stehenden Treibladungspulvers auslöst.
Der Vorteil liegt in der einfachen und billigen Fertigung durch Tiefziehen der Hülsen, da keine zusätzlichen Teile und Fertigungsschritte wie Zündhütchen notwendig sind. Nachteilig ist, dass die Zündung durch Quetschung des Randes eine geringe maximale Wandstärke bedingt, dies mindestens in diesem Bereich der Hülse. Aus obigen Gründen (Tiefziehen, Zündung) wird für die Hülse weiches Material verwendet, anfangs Kupfer, später Messing mit hohem Kupfergehalt (Tombak). Der Verbrennungsdruck und somit auch die maximale Geschossenergie sind hierdurch begrenzt. Ein weiterer Nachteil ist, dass einmal abgeschossene Hülsen nicht nachgeladen werden können, weil der Hülsenrand durch den Schlagbolzenabdruck irreversibel beschädigt wird.
Um Fehlzündungen (Zündversager) zu vermeiden, waren die Henry-Gewehre, die Winchestergewehre Model 1866 sowie die schweizerischen Vetterligewehre mit Doppelzündung ausgerüstet, diese schlug auf zwei Seiten des Patronenrandes.
Heute ist die Randfeuerzündung vollständig aus dem militärischen Bereich verschwunden, findet aber noch breite Verwendung bei Kleinkaliber-Patronen, beispielsweise der Patrone .22 lfB oder der .22 WMR (Winchester Magnum Rimfire), die vorwiegend im Sportschießen und im Schießtraining benutzt wird, wo die Nachteile vernachlässigbar sind. 

(https://de.wikipedia.org/wiki/Randfeuerz%C3%BCndung)
		</t8>
	</DE>
	<ES>
		<t1>
Un cartucho o una ronda es un tipo de munición de arma de fuego premontada que empaqueta un proyectil (bala, bala o bala), una sustancia propulsora (generalmente polvo sin humo o polvo negro) y un dispositivo de encendido (imprimación) dentro de un papel metálico, papel o Estuche de plástico que está hecho con precisión para caber dentro de la cámara del cañón de una pistola de carga de nalgas, con el propósito práctico de un transporte y manejo conveniente durante el disparo
Aunque en el uso popular el término "viñeta" a menudo se usa para referirse a un cartucho completo, se usa correctamente solo para referirse al proyectil.
Los cartuchos se pueden clasificar según el tipo de Iniciador: una pequeña carga de una mezcla química sensible al impacto o eléctrica que se encuentra en el centro de la cabeza de la carcasa (fuego central), dentro del borde de la base de la carcasa (el fuego y el ahora obsoleto cupfire), en una proyección lateral que tiene la forma de un alfiler (pinfire, ahora obsoleto) o un labio (lipfire, ahora obsoleto), o en una pequeña protuberancia en forma de pezón en la base del estuche (pezón, ahora obsoleto )
Los productores militares y comerciales continúan persiguiendo el objetivo de municiones sin estuche. Algunas municiones de artillería utilizan el mismo concepto de cartucho que se encuentra en las armas pequeñas. En otros casos, el proyectil de artillería está separado de la carga propulsora.
Un cartucho sin proyectil se llama blanco. Uno que es completamente inerte (no contiene cebador activo ni propelente) se llama ficticio. Uno que no se encendió y disparó el proyectil se llama un fracaso, y uno que se encendió pero no logró empujar el proyectil del barril se llama squib.

Los cartuchos se clasifican por algunas características principales. Una clasificación es la ubicación del cebador. Los primeros cartuchos comenzaron con el pinfire, luego el rimfire y finalmente el centro del fuego.
Otra clasificación describe cómo se ubican los cartuchos en la cámara (espacio superior). Los cartuchos con borde están ubicados con el borde cerca de la cabeza del cartucho; el borde también se usa para extraer el cartucho de la cámara. Ejemplos son el rifle largo .22 y el británico .303. En un cartucho sin borde, el diámetro de la cabeza del cartucho es aproximadamente igual o menor que el diámetro del cuerpo.
El cabezal tendrá una ranura para poder extraer el cartucho de la cámara. La ubicación del cartucho en la cámara se logra por otros medios. Algunos cartuchos sin borde tienen el cuello hacia abajo y se colocan junto al hombro del cartucho. Un ejemplo es el .30-06 Springfield. Los cartuchos de pistola pueden ubicarse al final de la caja de latón. Un ejemplo es el .45 ACP. Un cartucho con correa tiene una banda de metal grueso de mayor diámetro cerca de la cabeza del cartucho. Un ejemplo es el .300 Weatherby Magnum. Una versión extrema del cartucho sin montura es el estuche rebajado; Las pistolas que emplean un encendido de cebador avanzado necesitan tal caso porque el caso se mueve durante el disparo (es decir, no está ubicado en una posición fija). Un ejemplo es el 20mm × 110RB.
Fuego central:
	Un cartucho central tiene un cebador ubicado en el centro, dentro de un hueco en la cabeza de la caja. La mayoría de las cajas de latón de fuego central utilizadas en todo el mundo para municiones deportivas utilizan cartillas Boxer. Es fácil quitar y reemplazar los Iniciador Boxer utilizando herramientas de recarga estándar, lo que facilita su reutilización.
	Algunas municiones militares y deportivas fabricadas en Europa y Asia utilizan cartillas Berdan. La eliminación de la imprimación gastada de (desencapsular) estos casos requiere el uso de una herramienta especial porque el yunque de la imprimación (sobre el cual se tritura el compuesto de la imprimación) es una parte integral de la carcasa y, por lo tanto, la carcasa no tiene un orificio central a través del cual una decapitación La herramienta puede empujar el cebador desde el interior, como se hace con los Iniciador Boxer. En los casos de Berdan, los agujeros de flash se encuentran a los lados del yunque. Con la herramienta y los componentes adecuados, la recarga de cajas preparadas para Berdan es perfectamente factible. Sin embargo, los Iniciador Berdan no están disponibles en los EE. UU.
Rimfire:
	El cebado Rimfire era una solución popular antes de que se perfeccionara el cebado central. En un caso de fuego de borde, la fuerza centrífuga empuja un compuesto de cebado líquido dentro del receso interno del borde doblado mientras el fabricante hace girar el caso a una velocidad alta y calienta el caso de hilado para secar la mezcla de compuesto de cebado en su lugar dentro de la cavidad hueca formada dentro del borde plegable en el perímetro del interior de la caja.
	En comparación con los estuches modernos de fuego central utilizados en los tipos más fuertes de armas modernas, los diseños de cartuchos de fuego existentes utilizan cargas que generan una presión relativamente baja debido a las limitaciones del diseño factible del arma: la llanta tiene poco o ningún soporte lateral del arma. Tal soporte requeriría tolerancias muy cercanas en el diseño de la cámara, el perno y el percutor. Debido a que no es rentable, es necesario mantener la presión de carga de la llanta lo suficientemente baja como para que la tensión generada por la presión de la cámara que empuje la llanta hacia afuera no pueda expandirla significativamente.
	Además, la pared del borde doblado debe ser lo suficientemente delgada y dúctil para deformarse fácilmente, según sea necesario para permitir que el golpe del percutor se aplastar  y encender el compuesto de imprimación, y debe hacerlo sin romperse, si es demasiado grueso, será demasiado resistente a la deformación. Si es demasiado duro, se agrietará en lugar de deformarse. Estas dos limitaciones: que la llanta es autosuficiente lateralmente y que la llanta es delgada y lo suficientemente dúctil como para aplastarse fácilmente en respuesta al impacto del percutor, limita la presión del fuego de la llanta.

(de https://en.wikipedia.org/wiki/Cartridge_(firearms) traducido por google)

		</t1>
		<t2>
El cartucho con borde, a veces llamado cartucho con brida, es el más antiguo de los tipos y tiene un borde que tiene un diámetro significativamente mayor que la base del cartucho. Los cartuchos con borde usan el borde para sostener el cartucho en la cámara del arma de fuego, y el borde sirve para sostener el cartucho a la profundidad adecuada en la cámara; esta función se denomina "espaciado de la cabeza". Debido a los espacios de cabeza del cartucho con borde en el borde, la longitud de la caja es de menor importancia que con los cartuchos sin borde.
Esto permite que algunas armas de fuego con cámaras para cartuchos con montura similares encierren y disparen cartuchos más cortos de manera segura, como el uso de cartuchos especiales .38 en un revólver Magnum .357. Los cartuchos con borde son adecuados para ciertos tipos de acciones, como revólveres y armas de fuego de acción de rotura, donde el borde ayuda a mantener el cartucho en posición.
Los cartuchos con borde generalmente no funcionan tan bien en las armas de fuego que se alimentan de un cargador de caja, ya que el cargador debe cargarse cuidadosamente para que el borde de cada caja sucesiva se cargue antes de la ronda debajo de ella, para que la ronda no se enganche borde del cartucho debajo de él cuando el perno lo saca del cargador. Sin embargo, las armas de fuego de las revistas de caja que disparan estuches con borde han tenido un uso extenso; El famoso rifle Lee-Enfield utilizado por el Reino Unido, y el rifle Mosin-Nagant ruso (más tarde soviético), fueron utilizados desde antes de la Primera Guerra Mundial hasta después de la Segunda Guerra Mundial. Las pistolas semiautomáticas también se han alojado en cartuchos con borde, por ejemplo, un LAR Grizzly o Desert Eagle en .357 o .44 Magnum.
Algunos tipos de cartuchos con borde, como los cartuchos de fuego de borde, también usan el borde para contener el compuesto de cebado utilizado para encender el cartucho en lugar de una imprimación montada en el centro como la que se usa en los cartuchos de fuego central.
Bajo el sistema de designación de cartucho métrico, una "R" en mayúscula agregada al final de la designación denota un cartucho con borde. Por ejemplo, "7.62 × 54 mmR" es un cartucho con borde, mientras que "7.62 × 51 mm" es un cartucho sin borde. Bajo las designaciones imperiales, generalmente no hay distinción entre cartuchos con y sin borde, a menos que uno se refiera a una versión con borde de un cartucho que generalmente no tiene borde, como el .45 Auto Rim, una versión con borde especial del .45 ACP (también conocido como ".45 Auto"), destinado a su uso en revólveres de servicio M1917.
Los ejemplos de cartuchos de pistola con borde incluyen .38 Special, .357 Magnum y .44 Magnum. Los ejemplos de cartuchos de rifle con borde incluyen el .22 Hornet, .303 British y 7.62 × 54mmR.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rimmed traducido por google)
		</t2>
		<t3>
En un cartucho semi-bordeado, la llanta sobresale un poco más allá de la base de la caja, aunque no tanto como un cartucho con borde. El borde pequeño proporciona una alimentación de interferencia mínima desde un cargador de caja, mientras que proporciona suficiente superficie para el espacio superior. Los casos semi-montados son menos comunes que los otros tipos.
El .38 Super, una carga de presión más alta del antiguo estuche .38 ACP, es conocido por ser menos preciso que los estuches sin montura, por lo que las pistolas .38 Super más modernas tienen cámaras para que los espacios de cabeza de los cartuchos salgan de la boca del estuche, como un sin montura caso. Si la cámara se corta poco profunda, por lo que los espacios de cabeza de la caja se separan de la boca, el borde se usa solo para extracción; Una cámara estándar utilizará el borde tanto para la separación de la cabeza como para la extracción.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Semi-rimmed traducido por google)
		</t3>
		<t4>
En una caja "sin montura", la llanta tiene casi o exactamente el mismo diámetro que la base de la caja; El rebajo formado entre el borde y el cuerpo del cartucho se conoce como una ranura de extracción, ya que forma un labio que puede ser agarrado por un extractor para extraer la caja vacía después de ser disparada. Como no hay borde que sobresalga del borde de la caja, el cartucho debe tener espacio para la cabeza en la boca de la caja, para una caja de paredes rectas, o en el hombro de la caja para una caja con cuello de botella (aunque una caja con cuello de botella puede tener espacio en la boca de la caja, dependiendo en el cartucho); la ranura del extractor sirve solo para extracción. La falta de una llanta sobresaliente hace que las carcasas sin montura se alimenten muy suavemente de las revistas de caja, y se usan principalmente en armas de fuego que se alimentan de una revista de caja, aunque también funcionan bien en armas alimentadas con correa, tambor y tubo. Los casos sin borde no son adecuados para acciones de apertura y revólver, aunque se pueden usar con modificaciones apropiadas, como un extractor con resorte o, en un revólver, un clip lunar (por ejemplo, el Colt o Smith &amp; Wesson M1917 revólveres en .45ACP).
Dado que un cartucho sin borde de pared recta está diseñado para separarse de la boca de la caja, esto evita que el cargador de municiones o el fabricante utilicen un engarzado pesado, que es un anillo pellizcado o "engarzado" en la caja del cartucho, diseñado para bloquear la bala de forma segura en su lugar hasta despedido. El engarzado afecta la longitud total del cartucho y, por lo tanto, no se puede usar en cartuchos cuyo espacio de cabeza en la boca de la caja. Esto puede ser un problema para los revólveres magnum o rifles que contienen más de una ronda de municiones, ya que el retroceso de las rondas sucesivas de disparos puede aflojar las balas en los cartuchos restantes y hacer que cambie la profundidad del asiento de las balas, lo que puede tener graves consecuencias. Efecto de la precisión. Esto no es un problema para las armas de fuego de disparo único de acción de ruptura, por razones obvias, aunque potencialmente podría causar problemas en rifles dobles o rifles de caza mayor de tipo "perforación", siempre que tengan más de un cañón de rifle (algunas "perforaciones" son hecho con tres o más cañones de rifle, sin ningún componente de escopeta).
Ejemplos de cartuchos de pistola sin montura incluyen el Parabellum de 9 mm, .40 S&amp;W y .45 ACP. Los ejemplos de rifle sin montura incluyen el .223 Remington, el .308 Winchester, el .30-06 Springfield y el Mauser de 7.92 × 57 mm.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rimless traducido por google)
		</t4>
		<t5>
Los cartuchos de llanta rebajados tienen una llanta que es significativamente más pequeña en diámetro que la base de la caja, y solo sirve para la extracción. Funcionalmente igual que un estuche sin borde, el borde rebajado proporciona algunos beneficios adicionales cuando se considera junto con otros cartuchos.
Un ejemplo de un cartucho de llanta rebajado es el .50 Action Express (o .50 AE), habitualmente en la pistola Desert Eagle. Para simplificar la producción y disminuir el costo de propiedad, el .50 AE fue diseñado con un borde rebajado que coincidía con el diámetro del borde del .44 Magnum, que era el calibre más común utilizado en el Desert Eagle. Al usar las mismas dimensiones de llanta que el .44 Magnum, un Desert Eagle podría convertirse de .44 Magnum a .50 AE simplemente cambiando el cañón y el cargador. Otros cartuchos convertibles, como el .41 Action Express de corta duración (con el mismo diámetro de llanta que Parabellum de 9 × 19 mm) utilizado en la pistola convertible Jericho 941 y la ametralladora y la carabina Uzi, funcionarían en el mismo cargador, y por lo tanto solo un barril cambia para cambiar de calibre.
Las recientes familias de cartuchos de rifle Winchester Short Magnum, Winchester Super Short Magnum y Remington Ultra Magnum y Remington Short Action Ultra Magnum (principios de la década de 2000) también cuentan con llantas rebajadas. Todos estos casos se basaron en el .404 Jeffery con el borde reducido de .543 pulgadas para adaptarse a la cara del perno de .532 pulgadas para rifles magnum existentes.
Las llantas rebajadas también fueron una característica de los cartuchos de cañones automáticos derivados del Becker de 20 mm, de los cuales los más conocidos pertenecen a la familia Oerlikon. Estas armas de retroceso de "encendido de cebador avanzado" (API) presentan cámaras rectas que son más largas de lo necesario para contener el estuche. La cara del perno tiene el mismo diámetro que la caja y la sigue hasta la cámara. Esto significa que la garra de extracción también tiene que encajar dentro de la cámara y, por lo tanto, la carcasa tiene un borde rebajado. Otro cartucho bien conocido para usar un borde rebajado es el FN 5.7x28mm, utilizado en la pistola semiautomática FN Five-seveN y el arma de defensa personal FN P90.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rebated_rim traducido por google)
		</t5>
		<t6>
El propósito original del "cinturón" en las cajas con cinturón (a menudo denominadas magnums con cinturón) era proporcionar espacio para la cabeza; la ranura del extractor se corta en la correa tal como se corta en la cabeza de la caja en una caja sin borde. El cinturón actúa como un borde en lo que es esencialmente un caso sin borde. El diseño se originó en Inglaterra alrededor de 1910 con el .400 / 375 Belted Nitro Express (también conocido como .375 / .400 Holland &amp; Holland, y .375 Velopex). La adición del cinturón permitió que el cartucho se espaciara correctamente, a pesar de la relativa falta de un hombro definido. La razón de la falta de un hombro definitivo fue que estas viejas cajas de cartuchos británicas estaban destinadas a disparar cargas de cordita en lugar de polvo moderno sin humo. La cordita se extruyó como barras tipo espagueti, por lo que las cajas de los cartuchos tenían que tener una forma bastante cilíndrica para acomodar las barras propulsoras de cordita. El cinturón se llevó a través de otros cartuchos derivados del Velopex .375, como el .375 Holland &amp; Holland Magnum de 1912, en algunos casos para evitar que el cartucho magnum de alta presión se camara accidentalmente en una pistola con una cámara de tamaño similar .
En los Estados Unidos, el cinturón se convirtió en algo sinónimo de "magnum" a finales del siglo XX. Más recientemente, los nuevos cartuchos "magnum" introducidos en los EE. UU. Han sido sin montura o se han usado llantas rebajadas basadas en el .404 Jeffery que se ajustan a la misma cara de perno de .512 "utilizada para las cajas con cinturón.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Belted traducido por google)
		</t6>
		<t7>
Un cartucho central es un cartucho con una imprimación ubicada en el centro de la cabeza de la caja del cartucho. A diferencia de los cartuchos de rimfire, el imprimador es un componente separado y reemplazable. Los cartuchos Centerfire han suplantado a la variedad rimfire en todos los cartuchos, excepto en los más pequeños.
Los cartuchos de fuego central son más confiables para propósitos militares porque las carcasas de cartucho de metal más gruesas pueden soportar un manejo más rudo sin daños, y son más seguros de manejar porque el compuesto de cebado explosivo en un borde sobresaliente es más probable que se dispare por impacto si un cartucho de fuego de borde se cae o se pellizca. La base más fuerte de un cartucho de fuego central es capaz de soportar presiones más altas que a su vez le dan a la bala una mayor velocidad y energía. Si bien las cajas de cartucho de fuego central requieren un proceso de fabricación complejo y costoso, el manejo de explosivos se simplifica al evitar el proceso de hilatura requerido para distribuir uniformemente el explosivo de cebado en la llanta debido a la incertidumbre sobre qué segmento angular de una llanta de cartucho de fuego se golpeará con el percutor. Los cartuchos de rimfire de mayor calibre requieren mayores volúmenes de explosivo de cebado que los cartuchos de fuego central, y el volumen requerido puede causar una presión indeseablemente alta durante el encendido. La reducción de la cantidad de explosivo de cebado reduciría la confiabilidad del encendido de los cartuchos de rimfire y aumentaría la probabilidad de fallos de encendido o cartuchos defectuosos.
La característica de identificación de la munición de fuego central es el cebador, que es una copa de metal que contiene un explosivo primario insertado en un hueco en el centro de la base del cartucho. El percutor de arma de fuego aplasta este explosivo entre la copa y un yunque para producir gas caliente y una lluvia de partículas incandescentes para encender la carga de polvo.
Los Iniciador de cartucho Berdan y Boxer se consideran "centro de fuego" y no son intercambiables a nivel de cebador; sin embargo, la misma arma puede disparar cartuchos cebados con Berdan o Boxer si las dimensiones generales son las mismas. Los dos tipos de imprimación son casi imposibles de distinguir mirando el cartucho cargado, aunque los dos agujeros de flash se pueden ver dentro de una caja Berdan encendida y el agujero único más grande se ve o se siente dentro de una caja Boxer encendida. El cebado de Berdan es menos costoso de fabricar y es mucho más común en municiones de excedente militar fabricadas fuera de los Estados Unidos.

Imprimación Berdan:
Los Iniciador Berdan llevan el nombre de su inventor estadounidense, Hiram Berdan, de Nueva York, quien inventó su primera variación del cebador Berdan y lo patentó el 20 de marzo de 1866, en la patente estadounidense 53.388. Un pequeño cilindro de cobre formó la carcasa del cartucho, y la tapa del cebador se presionó en un hueco en el exterior del extremo cerrado del cartucho opuesto a la bala. En el extremo del cartucho debajo de la tapa del cebador había un pequeño orificio de ventilación, así como una pequeña proyección o punto similar a una tetina (más tarde conocido como un yunque) diseñado a partir de la carcasa, de modo que el percutor podría aplastar el imprimación contra el yunque y enciende el propelente. Este sistema funcionó bien, permitiendo la opción de instalar una tapa justo antes del uso del cartucho cargado con propulsor, así como también permitir la recarga del cartucho para su reutilización.
En la práctica, surgieron dificultades porque presionar la tapa desde el exterior tendía a causar una hinchazón de la carcasa del cartucho de cobre, evitando el asentamiento confiable del cartucho en la cámara del arma de fuego. La solución de Berdan fue cambiar a conchas de latón y modificar aún más el proceso de instalación de la tapa de imprimación en el cartucho, como se señaló en su segunda patente de Berdan Primer del 29 de septiembre de 1868, en la patente de EE. UU. Los Iniciador de Berdan se han mantenido esencialmente igual funcionalmente hasta nuestros días.
Los Iniciador Berdan son similares a los tapones utilizados en el sistema de bloqueo de tapa, ya que son pequeños vasos de metal con explosivos sensibles a la presión. Las imprimaciones Berdan modernas se presionan en el "bolsillo de imprimación" de una caja de cartucho tipo Berdan, donde se ajustan ligeramente por debajo de la base de la caja. Dentro del bolsillo de la cartilla hay una pequeña protuberancia, el "yunque", que se apoya contra el centro de la copa, y dos pequeños agujeros (uno a cada lado del yunque) que permiten que el flash de la cartilla llegue al interior de la caja. Los casos de Berdan son reutilizables, aunque el proceso es bastante complicado. La imprimación usada debe eliminarse, generalmente mediante presión hidráulica o una pinza o palanca que extrae la imprimación del fondo. Se coloca cuidadosamente una nueva imprimación contra el yunque, y luego se agregan polvo y una bala.
Imprimación Boxer:
Mientras tanto, el coronel Edward Mounier Boxer, del Royal Arsenal, Woolwich, Inglaterra, estaba trabajando en un diseño de tapa de cartuchos, patentando en Inglaterra el 13 de octubre de 1866, y posteriormente recibió una patente estadounidense por su diseño el 29 de junio de 1869. en la patente de EE. UU. 91.818.
Los Iniciador Boxer son similares a los Iniciador Berdan con una diferencia importante: la ubicación del yunque. En una imprimación Boxer, el yunque es una pieza de estribo separada que se coloca invertida en la copa de imprimación proporcionando resistencia suficiente a El impacto del percutor al sangrar la copa y aplastar el compuesto de ignición sensible a la presión. El bolsillo de imprimación en la cabeza de la caja tiene un solo orificio de flash en su centro. Este posicionamiento hace poca o ninguna diferencia en el rendimiento de la ronda, pero hace que los Iniciador disparados sean mucho más fáciles de quitar para volver a cargarlos, ya que una sola barra centrada empujada a través del orificio de destello desde el extremo abierto de la carcasa expulsará los dos de imprimación de la taza de imprimación. Luego se presiona un nuevo cebador, incluido el yunque, dentro de la caja utilizando una prensa de recarga o una herramienta manual. La preparación del boxeador es universal para municiones de fábrica civil fabricadas en los Estados Unidos.
La munición preparada con bóxer es un poco más compleja de fabricar, ya que el cebador tiene dos partes además del compuesto sensible a la presión, pero la maquinaria automatizada que produce Iniciador por cientos de millones lo ha eliminado como un problema práctico. Y mientras que la imprimación es un paso más complejo de hacer, la caja del cartucho es más simple de hacer, usar y recargar.
Los primeros imprimadores fueron fabricados con varias dimensiones y rendimiento. Se ha producido cierta estandarización donde las economías de escala benefician a los fabricantes de municiones. Los imprimadores Boxer para el mercado de los Estados Unidos vienen en diferentes tamaños, según la aplicación. Los tipos / tamaños de Iniciador son:
Imprimaciones de pistola pequeña de 0.175 "(4.45 mm) de diámetro, y una versión de rifle pequeño de copa de metal más gruesa o más fuerte para usar con cargas de mayor presión en armas con fuerte impacto de percutor
Imprimaciones de 0,209 "(5,31 mm) de diámetro para cartuchos de escopeta y cargadores de bozal modernos en línea, utilizando una imprimación tipo Boxer montada en fábrica dentro de una copa de latón con bridas cónicas
Cebadores de rifle grandes de 0.210 "(5.33 mm) de diámetro, y una versión de pistola grande de copa de metal más delgada o más blanda para usar con cargas de menor presión en armas con impacto de percutor ligero. Los Iniciador de fusil grandes también son 0.008" más altos que los Iniciador de pistola grandes.
0.315 "(8.00 mm) de diámetro .50 imprimaciones BMG, utilizadas para el cartucho de pistola ametralladora Browning .50 y derivados.

Iniciador de escopeta:
Todos los proyectiles de escopeta modernos (excepto el rimfire especializado .22 "cargas de serpiente" o los cartuchos de tiro de aves) son de fuego central. Utilizan un cebador de escopeta grande y específico que se basa en el sistema Boxer, ya que el cebador contiene el yunque contra el cual el explosivo primario es comprimido por el percutor y la deformación de la copa del cebador.
Los Iniciador de escopeta también se usan como reemplazo del sistema de encendido de la tapa de percusión en algunas armas de fuego modernas de polvo negro.

Los primeros Iniciador usaron el mismo fulminato de mercurio utilizado en las tapas de percusión del siglo XIX. El polvo negro podría encenderse efectivamente por el mercurio caliente liberado en la descomposición. Las desventajas de los Iniciador mercúricos se hicieron evidentes con las cargas de polvo sin humo. El fulminante de mercurio se descompone lentamente en el almacenamiento hasta que la energía restante sea insuficiente para una ignición confiable. La disminución de la energía de ignición con la edad no se había reconocido como un problema con las cargas de polvo negro porque el polvo negro podía encenderse con tan poca energía como una descarga de electricidad estática. El polvo sin humo a menudo requería más energía térmica para la ignición. Los fallos de encendido y los fuegos colgantes se volvieron comunes a medida que el compuesto de cebado restante chisporroteaba en Iniciador viejos. Se produciría un fallo de encendido si el compuesto de cebado no reaccionara a la caída del percutor o se extinguiera antes de encender la carga de polvo. Un incendio suspendido es un retraso perceptible entre la caída del percutor y la descarga del arma de fuego. En casos extremos, la demora podría ser suficiente para ser interpretada como un fallo de encendido, y el cartucho podría disparar cuando la acción se estaba abriendo o el arma apuntaba en una dirección inapropiada.
Las mezclas de cebado que contienen fulminato de mercurio dejan mercurio metálico en el orificio y vacían la caja del cartucho después de la cocción. El mercurio se absorbió en gran medida en la suciedad ahumada con cargas de polvo negro. El mercurio cubrió el interior de las cajas de latón con cargas de polvo sin humo, y las presiones más altas de las cargas de polvo sin humo obligaron al mercurio a entrar en los límites de grano entre los cristales de latón, donde se formaron amalgamas de zinc y cobre, lo que debilitó la caja, por lo que se volvió inadecuado para la recarga. El ejército de los Estados Unidos suspendió el uso de mezclas de cebado mercúrico en 1898 para permitir la recarga del arsenal de los casos disparados durante el tiempo de paz.
Otros explosivos utilizados en los Iniciador pueden incluir azida de plomo, perclorato de potasio o diazodinitrofenol (DDNP). Nuevos en el mercado a fines de la década de 1990 son los Iniciador sin plomo (ver bala verde), para abordar las preocupaciones sobre el plomo y otros compuestos de metales pesados ​​que se encuentran en los Iniciador más antiguos. Los metales pesados, aunque pequeños en cantidad, se liberan en forma de hollín muy fino. Algunos campos de tiro en interiores se están moviendo para prohibir los Iniciador que contienen metales pesados ​​debido a su toxicidad. Los imprimadores sin plomo originalmente eran menos sensibles y tenían una mayor sensibilidad a la humedad y, en consecuencia, una vida útil más corta que los imprimadores no corrosivos normales. Desde su introducción, los Iniciador sin plomo han mejorado en su comparación de rendimiento ed a principios primarios sin plomo. Las pruebas que compararon Iniciador sin plomo con Iniciador a base de plomo realizados por el Departamento de Defensa de los EE. UU. (Aproximadamente 2006), expusieron algunas diferencias significativas en la precisión entre los dos Iniciador cuando se usaron en 7.62 × 51 mm. En estas pruebas, se demostró que los Iniciador sin plomo no eran tan precisos como los Iniciador a base de plomo. Los Iniciador sin plomo mostraron un rendimiento pobre en cuanto a la presión máxima de explosión, lo que en consecuencia conduce a una ignición deficiente. La popularidad sigue siendo mínima, ya que la precisión es primordial. La mayoría de los Iniciador sin plomo provienen de Rusia (MUrom?) O Corea del Sur (PMC).

(https://en.wikipedia.org/wiki/Centerfire_ammunition traducido por google)
		</t7>
		<t8>
El francés Louis-Nicolas Flobert inventó el primer cartucho metálico rimfire en 1845. El cartucho Flobert de 6 mm consistía en una tapa de percusión con una bala en la parte superior. Estos cartuchos no contienen polvo, la única sustancia propulsora contenida en el cartucho es la percusión gorra. En Europa, el .22 BB Cap (introducido en 1845) y el .22 CB Cap ligeramente más potente (introducido en 1888) se llaman Flobert de 6 mm y se consideran el mismo cartucho. Estos cartuchos tienen una velocidad de boca relativamente baja de alrededor de 700 pies / s (213 m / s) a 800 pies / s (244 m / s).
El siguiente cartucho de rimfire fue el .22 Short, desarrollado para el primer revólver de Smith &amp; Wesson, en 1857; usó una caja de rimfire más larga y 4 granos (260 mg) de polvo negro para disparar una bala cónica. Según Berkeley R. Lewis, un historiador de armas de fuego, este cartucho posterior de Smith &amp; Wesson fue "esencialmente el mismo que el de la patente de 1846 de Houllier". Esto condujo al .22 Long en 1871, con el mismo peso de bala que el corto pero con una caja más larga y 5 granos (320 mg) de polvo negro. Esto fue seguido por el .22 Extra Long en 1880, con un estuche más largo que el .22 Long y una bala más pesada.
El fabricante estadounidense de armas de fuego J. Stevens Arms &amp; Tool Company presentó el cartucho .22 Long Rifle en 1887. Combinó la carcasa del .22 Long con la bala de 40 granos (2.6 g) del .22 Extra Long, dándole un mayor longitud total, una mayor velocidad del hocico y un rendimiento superior como una ronda de caza y objetivo, lo que deja obsoletos los cartuchos .22 Long y .22 Extra Long. El .22 LR usa una bala con tacón, lo que significa que la bala tiene el mismo diámetro que la caja y tiene una porción de "talón" más estrecha que cabe en la caja. Es uno de los pocos cartuchos aceptados por una gran variedad de rifles y pistolas.

Algunos cartuchos de rimfire calibre .22 se cargan con una pequeña cantidad de inyección n. ° 11 o n. ° 12 (aproximadamente 1/15 de onza). Este "tiro de serpiente" es sólo marginalmente efectivo en distancias cortas, y generalmente se usa para disparar serpientes, ratas u otros animales pequeños. También es útil para disparar pájaros dentro de edificios de almacenamiento, ya que no penetrará paredes o techos. A una distancia de aproximadamente 10 pies (3 m), que es aproximadamente el alcance efectivo máximo, el patrón tiene aproximadamente 8 pulgadas (20 cm) de diámetro de un rifle estándar. Las escopetas de ánima lisa especiales, como la Marlin Model 25MG "Garden Gun" pueden producir patrones efectivos de hasta 15 o 20 yardas usando proyectiles de .22 WMR, que contienen 1/8 oz. de # 11 o # 12 disparo contenido en una cápsula de plástico.
Las balas de tiro no se alimentarán de manera confiable en algunas armas de fuego alimentadas por revistas, debido a la forma inusual de algunos cartuchos que están cerrados en la boca de la caja, y las puntas de plástico relativamente frágiles de otros diseños. Los proyectiles no producirán suficiente potencia para realizar un ciclo de acciones semiautomáticas, porque, a diferencia de la munición de proyectil, no se forma nada en las tierras y ranuras del cañón para crear la presión necesaria para realizar un ciclo de acción del arma de fuego.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rimfire_ammunition traducido por google)
		</t8>
	</ES>
	<FR>
		<t1>
Une cartouche ou un obus est un type de munitions d'armes à feu pré-assemblées emballant un projectile (balle, balle ou limace), une substance propulsive (généralement soit de la poudre sans fumée ou de la poudre noire) et un dispositif d'allumage (amorce) à l'intérieur d'un objet métallique, papier ou boîtier en plastique qui est précisément conçu pour tenir dans la chambre du canon d'un pistolet à chargement par la culasse, à des fins pratiques de transport et de manipulation pratiques pendant le tournage
Bien que dans l'usage courant, le terme "balle" soit souvent utilisé pour désigner une cartouche complète, il n'est correctement utilisé que pour désigner le projectile.
Les cartouches peuvent être classées en fonction du type de leurs amorces - une petite charge d'un mélange chimique sensible aux chocs ou à l'électricité qui est situé soit au centre de la tête du boîtier (feu central), à l'intérieur du bord de la base du boîtier (rimfire et le maintenant obsolète cupfire), dans une projection latérale qui a la forme d'une épingle (pinfire, maintenant obsolète) ou d'une lèvre (lipfire, maintenant obsolète), ou dans un petit renflement en forme de mamelon à la base du boîtier (tétine, maintenant obsolète ).
Les producteurs militaires et commerciaux poursuivent l'objectif des munitions sans boîtier. Certaines munitions d'artillerie utilisent le même concept de cartouche que celui des armes légères. Dans d'autres cas, l'obus d'artillerie est distinct de la charge propulsive.
Une cartouche sans projectile s'appelle un blanc. Celui qui est complètement inerte (ne contient pas d'apprêt actif et pas de propulseur) est appelé un mannequin. Celui qui n'a pas réussi à s'enflammer et à tirer sur le projectile est appelé raté, et celui qui s'est enflammé mais n'a pas réussi à pousser suffisamment le projectile hors du canon est appelé un pétard.

Les cartouches sont classées selon certaines caractéristiques majeures. Une classification est l'emplacement de l'amorce. Les premières cartouches ont commencé avec le feu d'épingle, puis le feu de cercle et enfin le feu central.
Une autre classification décrit comment les cartouches sont situées dans la chambre (espace de tête). Les cartouches à rebord sont situées avec le bord près de la tête de cartouche; la jante est également utilisée pour extraire la cartouche de la chambre. Les exemples sont le fusil .22 long et .303 British. Dans une cartouche sans bord, le diamètre de la tête de cartouche est à peu près identique ou inférieur au diamètre du corps.
La tête aura une rainure pour que la cartouche puisse être extraite de la chambre. La localisation de la cartouche dans la chambre est effectuée par d'autres moyens. Certaines cartouches sans bord sont rétrécies et positionnées par l'épaule de la cartouche. Un exemple est le Springfield .30-06. Les cartouches de pistolet peuvent être situées à l'extrémité du boîtier en laiton. Un exemple est le .45 ACP. Une cartouche ceinturée a une plus grande bande de diamètre de métal épais près de la tête de la cartouche. Un exemple est le .300 Weatherby Magnum. Une version extrême de la cartouche sans rebord est le boîtier à rabais; les pistolets utilisant un amorçage avancé nécessitent un tel boîtier car le boîtier se déplace pendant le tir (c'est-à-dire qu'il n'est pas situé à une position fixe). Un exemple est le 20 mm × 110RB.
Feu de centre:
	Une cartouche à percussion centrale a une amorce située au centre maintenue dans un évidement dans la tête du boîtier. La plupart des boîtiers en laiton à percussion centrale utilisés dans le monde pour les munitions sportives utilisent des amorces Boxer. Il est facile de retirer et de remplacer les amorces Boxer à l'aide d'outils de rechargement standard, ce qui facilite la réutilisation.
	Certaines munitions militaires et sportives de fabrication européenne et asiatique utilisent des amorces Berdan. Le retrait de l'amorce usée de (décapage) de ces cas nécessite l'utilisation d'un outil spécial car l'enclume d'amorce (sur laquelle le composé d'apprêt est écrasé) fait partie intégrante du boîtier et le boîtier n'a donc pas de trou central à travers lequel un décapage L'outil peut pousser l'amorce de l'intérieur, comme c'est le cas avec les amorces Boxer. Dans les cas Berdan, les trous d'éclair sont situés sur les côtés de l'enclume. Avec le bon outil et les bons composants, le rechargement des boîtiers Berdan est parfaitement possible. Cependant, les amorces Berdan ne sont pas facilement disponibles aux États-Unis.
Rimfire:
	L'amorçage Rimfire était une solution populaire avant que l'amorçage Centerfire ne soit perfectionné. Dans un boîtier à percussion annulaire, la force centrifuge pousse un composé d'amorçage liquide dans l'évidement interne de la jante pliée pendant que le fabricant fait tourner le boîtier à une vitesse élevée et chauffe le boîtier en rotation pour sécher le mélange de composé d'amorçage en place dans la cavité creuse formée à l'intérieur du rabat de la jante au périmètre de l'intérieur du boîtier.
	Par rapport aux boîtiers à percussion centrale modernes utilisés dans les types de pistolets modernes les plus puissants, les conceptions de cartouches à percussion annulaire existantes utilisent des charges qui génèrent une pression relativement faible en raison des limites de la conception du pistolet réalisable - la jante a peu ou pas de support latéral du pistolet. Un tel support nécessiterait des tolérances très étroites dans la conception de la chambre, du boulon et du percuteur. Parce que cela n'est pas rentable, il est nécessaire de maintenir la pression de charge du feu de rebord suffisamment basse pour que la contrainte générée par la pression de la chambre qui pousserait le rebord du boîtier vers l'extérieur ne puisse pas dilater considérablement le rebord.
	De plus, la paroi du rebord plié doit être suffisamment mince et ductile pour se déformer facilement, si nécessaire pour permettre au coup du percuteur de écraser et ainsi enflammer le composé d'apprêt, et il doit le faire sans se rompre, s'il est trop épais, il sera trop résistant à la déformation. S'il est trop dur, il se fissurera plutôt qu'il ne se déformera. Ces deux limitations - que la jante est autoportante latéralement et que la jante est suffisamment mince et ductile pour s'écraser facilement en réponse à l'impact du percuteur - limitent les pressions de tir de la jante.

(de https://en.wikipedia.org/wiki/Cartridge_(firearms) traduit de google)

		</t1>
		<t2>
La cartouche à rebord, parfois appelée cartouche à bride, est la plus ancienne des types et a un rebord qui est nettement plus grand en diamètre que la base de la cartouche. Les cartouches cerclées utilisent la jante pour maintenir la cartouche dans la chambre de l'arme à feu, la jante servant à maintenir la cartouche à la bonne profondeur dans la chambre - cette fonction est appelée "headspacing". Étant donné que la tête de la cartouche à bord sur la jante, la longueur du boîtier est moins importante qu'avec les cartouches sans bord.
Cela permet à certaines armes à feu chambrées pour des cartouches à rebord similaires de pouvoir enfermer et tirer en toute sécurité des cartouches plus courtes, comme l'utilisation de cartouches spéciales 0,38 dans un revolver Magnum .357. Les cartouches à rebord sont bien adaptées à certains types d'actions, comme les revolvers et les armes à feu à action brisée, où le rebord aide à maintenir la cartouche en position.
Les cartouches à rebord ne fonctionnent généralement pas aussi bien dans les armes à feu qui se nourrissent d'un chargeur de boîtes, car le chargeur doit être soigneusement chargé de sorte que le rebord de chaque étui successif soit chargé avant le rond en dessous, de sorte que le rond ne s'accrochera pas au bord de la cartouche en dessous tandis que le boulon la retire du magasin. Cependant, les armes à feu des magazines à cartouches tirant des caisses à rebord ont été largement utilisées; le célèbre fusil Lee – Enfield utilisé par le Royaume-Uni et le fusil russe (plus tard soviétique) Mosin-Nagant ont tous deux été utilisés avant la Première Guerre mondiale jusqu'à la Seconde Guerre mondiale. Les armes de poing semi-automatiques ont également été chambrées dans des cartouches cerclées, par exemple un LAR Grizzly ou Desert Eagle en .357 ou .44 Magnum.
Certains types de cartouches cerclées, telles que les cartouches à percussion annulaire, utilisent également le rebord pour contenir le composé d'amorçage utilisé pour allumer la cartouche au lieu d'un apprêt monté au centre tel que celui utilisé dans les cartouches à percussion centrale.
Dans le système de désignation de cartouche métrique, un "R" en majuscule ajouté à la fin de la désignation indique une cartouche à rebord. Par exemple, "7,62 × 54 mmR" est une cartouche cerclée, tandis que "7,62 × 51 mm" est une cartouche sans cerclage. Sous les désignations impériales, il n'y a généralement pas de distinction entre les cartouches cerclées et non garnies, à moins que l'on se réfère à une version cerclée d'une cartouche qui est généralement sans cerclage, comme la .45 Auto Rim, une version spéciale cerclée de la .45 ACP (aka ".45 Auto"), destiné aux revolvers de service M1917.
Des exemples de cartouches pour armes de poing à rebord comprennent les .38 Special, .357 Magnum et .44 Magnum. Les exemples de cartouches de fusil à rebord incluent le .22 Hornet, .303 British et 7,62 × 54mmR.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rimmed traduit par google)
		</t2>
		<t3>
Sur un boîtier semi-cerclé, le rebord dépasse légèrement de la base du boîtier, mais pas autant qu'une cartouche cerclée. La minuscule jante fournit une alimentation d'interférence minimale à partir d'un magasin, tout en offrant suffisamment de surface pour l'espace libre. Les cas semi-cerclés sont moins courants que les autres types.
Le .38 Super, une charge de pression plus élevée de l'ancien boîtier .38 ACP, est réputé pour être moins précis que les boîtiers sans monture, et donc la plupart des armes de poing .38 Super modernes sont chambrées de sorte que la tête de la cartouche s'écarte de la bouche du boîtier, comme un sans monture Cas. Si la chambre est coupée peu profonde, de sorte que le boîtier dépasse de la bouche, le bord est utilisé pour l'extraction uniquement; une chambre standard utilisera la jante pour l'espacement de la tête et l'extraction.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Semi-rimmed traduit par google)
		</t3>
		<t4>
Sur un boîtier "sans bord", le rebord a presque ou exactement le même diamètre que la base du boîtier; l'évidement formé entre le rebord et le corps de la cartouche est connu sous le nom de rainure d'extraction, car il forme une lèvre qui peut être saisie par un extracteur pour extraire le boîtier vide après avoir été tiré. Puisqu'il n'y a pas de rebord dépassant du bord du boîtier, la cartouche doit avoir un espace libre sur la bouche du boîtier, pour un boîtier à paroi droite, ou sur l'épaule du boîtier pour un boîtier à goulot d'étranglement (bien qu'un boîtier à goulot d'étranglement puisse laisser un espace sur la bouche du boîtier, selon sur la cartouche); la rainure d'extraction sert uniquement à l'extraction. L'absence d'une jante en saillie permet aux caisses sans bord de se nourrir très facilement à partir des magasins à boîte, et elles sont principalement utilisées dans les armes à feu alimentées à partir d'un magasin à boîte, bien qu'elles fonctionnent également bien dans les armes à courroie, à tambour et à tube. Les boîtiers sans monture ne sont pas bien adaptés aux actions d'ouverture et de revolver, bien qu'ils puissent être utilisés avec les modifications appropriées, comme un extracteur à ressort ou, dans un revolver, un clip lunaire (par exemple, le Colt ou Smith &amp; Wesson M1917 revolvers en .45ACP).
Puisqu'une cartouche sans rebord à paroi droite est conçue pour laisser un espace libre hors de la bouche du boîtier, cela empêche le chargeur de munitions ou le fabricant d'utiliser un sertissage lourd, qui est un anneau pincé ou "serti" dans le boîtier de la cartouche, conçu pour verrouiller la balle en toute sécurité en place jusqu'à ce qu'il soit renvoyé. Le sertissage affecte la longueur totale de la cartouche et ne peut donc pas être utilisé sur des cartouches qui ont un espace de tête sur la bouche du boîtier. Cela peut être un problème pour les revolvers ou les carabines magnum qui contiennent plus d'une balle de munitions, car le recul des tirs successifs peut desserrer les balles dans les cartouches restantes et provoquer une modification de la profondeur de leur siège, ce qui peut avoir un sérieux impact effet de la précision. Ce n'est pas un problème pour les armes à feu à coup unique à action brisée, pour des raisons évidentes, bien que cela puisse potentiellement causer des problèmes dans les fusils doubles ou les fusils de gros gibier de type "forage", à condition qu'ils aient plus d'un canon de fusil (certains "forages" sont fait avec trois canons de fusil ou plus, sans aucun élément de fusil de chasse).
Des exemples de cartouches pour arme de poing sans monture incluent le parabellum de 9 mm, le 0,40 S&amp;W et le 0,45 ACP. Les exemples de carabine sans monture incluent le .223 Remington, .308 Winchester, .30-06 Springfield et 7.92 × 57mm Mauser.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rimless traduit par google)
		</t4>
		<t5>
Les cartouches à rebord rabattu ont un rebord de diamètre nettement plus petit que la base du boîtier, servant uniquement à l'extraction. Fonctionnellement identique à un boîtier sans jante, la jante à rabais offre certains avantages supplémentaires lorsqu'elle est considérée conjointement avec d'autres cartouches.
Un exemple de cartouche de jante à rabais est le .50 Action Express (ou .50 AE), généralement chambré dans le pistolet Desert Eagle. Afin de simplifier la production et de réduire le coût de possession, le .50 AE a été conçu avec une jante à rabais qui correspondait au diamètre de la jante du .44 Magnum, qui était le calibre le plus couramment utilisé dans le Desert Eagle. En utilisant les mêmes dimensions de jante que le .44 Magnum, un Desert Eagle pourrait être converti de .44 Magnum à .50 AE en changeant simplement le canon et le chargeur. D'autres cartouches convertibles, telles que la courte durée de vie .41 Action Express (avec le même diamètre de jante que le 9 × 19 mm Parabellum) utilisées dans le pistolet convertible Jericho 941 et le pistolet mitrailleur Uzi et la carabine, fonctionneraient dans le même magasin, et donc nécessaires seulement un changement de canon pour changer de calibre.
Les récentes familles de cartouches de fusil Winchester Short Magnum, Winchester Super Short Magnum et Remington Ultra Magnum et Remington Short Action Ultra Magnum comportent également des jantes à rabais. Tous ces cas étaient basés sur le Jeffery .404 avec la jante réduite de 0,543 pouces pour s'adapter à la face de boulon de 0,532 pouce pour les fusils magnum existants.
Les jantes à rabais étaient également une caractéristique des cartouches de canons automatiques dérivés du Becker de 20 mm, dont les plus connus appartiennent à la famille Oerlikon. Ces armes à retour de flamme "à amorçage avancé" (API) sont dotées de chambres rectilignes plus longues que nécessaire pour contenir le boîtier. La face du boulon a le même diamètre que le boîtier et le suit dans la chambre. Cela signifie que la griffe d'extraction doit également s'insérer dans la chambre, et donc le boîtier a un rebord rabattu. Une autre cartouche bien connue pour utiliser une jante à rabais est le FN 5.7x28mm, utilisé dans l'arme de poing semi-automatique FN Five-seveN et l'arme de défense personnelle FN P90.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Rebated_rim traduit par google)
		</t5>
		<t6>
Le but initial de la "ceinture" sur les étuis à ceinture (souvent appelés magnums à ceinture) était de fournir un espacement de tête; la rainure d'extraction est découpée dans la courroie tout comme elle est coupée dans la tête du boîtier sur un boîtier sans rebord. La ceinture agit comme une jante sur ce qui est essentiellement un boîtier sans jante. Le design est né en Angleterre vers 1910 avec le .400 / 375 Belted Nitro Express (également connu sous le nom de .375 / .400 Holland &amp; Holland et .375 Velopex). L'ajout de la ceinture a permis à la cartouche de disposer d'un espace libre adéquat, malgré l'absence relative d'une épaule définie. La raison de l'absence d'épaule définitive était que ces anciens étuis à cartouches britanniques étaient destinés à tirer des charges de cordite au lieu de la poudre sans fumée moderne. La cordite a été extrudée sous forme de tiges de type spaghetti, de sorte que les étuis à cartouche devaient être de forme assez cylindrique pour accueillir les tiges de propulseur de cordite. La ceinture a été transportée sur d'autres cartouches dérivées du .375 Velopex, comme le .375 Holland &amp; Holland Magnum de 1912, dans certains cas pour empêcher la cartouche magnum à plus haute pression d'être accidentellement chambrée dans un pistolet avec une chambre de taille similaire .
Aux États-Unis, la ceinture est devenue un peu synonyme de «magnum» à la fin du 20e siècle. Plus récemment, les nouvelles cartouches "magnum" introduites aux États-Unis ont été sans jante ou ont utilisé des jantes à rabais basées sur le Jeffery .404 qui s'adaptent à la même face de boulon de .512 "utilisée pour les boîtiers ceinturés.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Rim_(firearms)#Belted traduit par google)
		</t6>
		<t7>
Les cartouches à percussion centrale sont actuellement utilisées dans la plupart des armes portables militaires, de chasse et de tir, à l’exception des armes de petit calibre utilisées pour le tir sportif. Contrairement aux munitions à percussion annulaire, la composition d'amorçage se trouve dans une capsule d'ignition, ou amorce, placée au centre du fond de l’étui. 

Vers la fin de la guerre de Sécession, en 1864/1865, le colonel Benét, directeur du Frankford Arsenal de Philadelphie, développa une des premières cartouches à percussion centrale. Elle comprend un étui de cuivre qui ressemble à l’étui d’une cartouche à percussion annulaire, mais contrairement à celle-ci, la composition d'amorçage ne se trouve pas dans le bourrelet mais au centre du fond de l’étui, où elle est retenue par une douille placée à l’intérieur de l’étui. Cette douille est bloquée par des bosses embouties dans l’étui.
Une autre cartouche développée à la même époque aux États-Unis est la cartouche Martin, brevetée en 1869 et 1871 (US Patents 88 191, 3-23-1869 / 111 856, 2-14-1871). Elle comprend aussi un étui de cuivre, mais contrairement à la cartouche Benét, l'amorce n’est pas retenue par une douille à l’intérieur de l’étui, mais par le centre embouti de l’étui et une rondelle qui enferme la composition d’amorçage.
Comme la cartouche Benèt, elle était utilisée par les Forces armées des États-Unis dans les premières armes à percussion centrale comme le fusil Allin Conversion Model 1866 et la carabine Springfield Model 1870 (les deux en calibre 50-70 Government), les revolvers Smith &amp; Wesson No. 3 First Model (calibre .44 American) et plus tard le Colt Single Action Army .45 et les Springfield Model 1873 en calibre 45-70 Govt. 
Ces cartouches étaient problématiques, car leurs étuis non résistants à la surchauffe provoquaient un blocage dans la chambre, et, d'autre part, elles n'étaient pas rechargeables. Elles furent remplacées par des cartouches avec étui en laiton et des amorces extérieures du type Boxer et Berdan.
La première cartouche à percussion centrale avec une amorce à l’extérieur était celle inventée par l’inventeur américain Hiram Berdan de New York. Dans la première variante, brevetée le 20 mars 1866, (US Patent 53,388), Berdan utilisait encore une douille en cuivre. Le problème était que cette douille se déformait lorsqu’on pressait l’amorce dans son logement. À part de ce problème, les cartouches du type Berdan se vendaient bien, et leur avantage était qu’elles étaient rechargeables. Pour corriger le défaut de cette première variante, Berdan remplaçait le cuivre par du laiton plus dur, et, avec d’autres modifications mineures, brevetées en septembre 1869, (US Patent 82,587) avait créé une cartouche qui est encore utilisée aujourd’hui.
C’était Edward M. Boxer, du Royal Arsenal à Woolwich, Angleterre qui développa l’autre cartouche à percussion centrale moderne, breveté en Angleterre le 13 octobre 1866 et aux États-Unis le 29 juin 1869 (U.S. Patent 91,818), comme la cartouche Berdan, elle est toujours utilisée aujourd’hui.
En 1884, Paul Vieille, ingénieur au Laboratoire Central des Poudres et Salpêtres à Paris, inventait la poudre sans fumée. Cette poudre à la base de nitrocellulose (coton-poudre gélatinisé), est trois fois plus puissante que la poudre noire. Déjà pour cette raison, il était donc nécessaire de changer le cuivre pour la fabrication des douilles contre une matière plus résistante comme le laiton, le tombac, l'aluminium ou, pendant les guerres par manque de métaux non ferreux, l’acier. 

(https://fr.wikipedia.org/wiki/Cartouche_%C3%A0_percussion_centrale)

La caractéristique d'identification des munitions à percussion centrale est l'amorce qui est une coupelle métallique contenant un explosif primaire inséré dans un évidement au centre de la base de la cartouche. Le percuteur d'arme à feu écrase cet explosif entre la tasse et une enclume pour produire du gaz chaud et une pluie de particules incandescentes pour enflammer la charge de poudre.
Les amorces à cartouche Berdan et Boxer sont toutes deux considérées comme «à percussion centrale» et ne sont pas interchangeables au niveau de l'amorce; cependant, la même arme peut tirer des cartouches à cartouche Berdan- ou Boxer si les dimensions globales sont les mêmes. Les deux types d'amorces sont presque impossibles à distinguer en regardant la cartouche chargée, bien que les deux trous d'éclair puissent être vus à l'intérieur d'un boîtier Berdan tiré et le plus grand trou unique vu ou ressenti à l'intérieur d'un boîtier Boxer tiré. L'amorçage Berdan est moins coûteux à fabriquer et est beaucoup plus courant dans les munitions à surplus militaire fabriquées en dehors des États-Unis.
Amorces Berdan:
Les amorces Berdan portent le nom de leur inventeur américain, Hiram Berdan de New York, qui a inventé sa première variante de l'amorce Berdan et l'a brevetée le 20 mars 1866, dans le brevet américain 53388. Un petit cylindre en cuivre a formé la coque de la cartouche, et le capuchon d'amorçage a été enfoncé dans un évidement à l'extérieur de l'extrémité fermée de la cartouche en face de la balle. À la fin de la cartouche sous le capuchon d'amorce se trouvait un petit trou d'aération, ainsi qu'une petite saillie ou pointe semblable à une tétine (plus tard connue sous le nom d'enclume) façonnée à partir du boîtier, de sorte que le percuteur pourrait écraser le apprêt contre l'enclume et enflammer le propulseur. Ce système a bien fonctionné, permettant l'option d'installer un capuchon juste avant l'utilisation de la cartouche chargée de propulseur ainsi que de permettre le rechargement de la cartouche pour réutilisation.
Des difficultés sont apparues dans la pratique, car une pression de l'extérieur sur le capuchon avait tendance à provoquer un gonflement de la coquille de la cartouche en cuivre, empêchant un positionnement fiable de la cartouche dans la chambre de l'arme à feu. La solution de Berdan a été de changer pour des coquilles en laiton et de modifier davantage le processus d'installation du capuchon d'amorce dans la cartouche, comme indiqué dans son deuxième brevet Berdan Primer du 29 septembre 1868, dans le brevet américain 82.587. Les amorces Berdan sont restées essentiellement les mêmes fonctionnellement jusqu'à nos jours.
Les amorces Berdan sont similaires aux bouchons utilisés dans le système caplock, étant de petites coupelles métalliques contenant un explosif sensible à la pression. Les amorces Berdan modernes sont pressées dans la "poche d'apprêt" d'un étui à cartouche de type Berdan, où elles s'adaptent légèrement en dessous de la base de l'étui. À l'intérieur de la poche d'apprêt se trouve une petite bosse, "l'enclume", qui repose contre le centre de la tasse, et deux petits trous (un de chaque côté de l'enclume) qui permettent au flash de l'amorce d'atteindre l'intérieur de l'étui. Les cas Berdan sont réutilisables, bien que le processus soit plutôt complexe. L'apprêt utilisé doit être retiré, généralement par pression hydraulique ou par une pince ou un levier qui tire l'amorce par le bas. Un nouveau primaire est soigneusement posé contre l'enclume, puis de la poudre et une balle sont ajoutées.
Amorces Boxer:
Pendant ce temps, le colonel Edward Mounier Boxer, de l'arsenal royal de Woolwich, en Angleterre, travaillait sur un modèle de capuchon d'amorce pour cartouches, le brevetant en Angleterre le 13 octobre 1866, et a ensuite reçu un brevet américain pour sa conception le 29 juin 1869, dans le brevet américain 91 818.
Les amorces Boxer sont similaires aux amorces Berdan avec une différence majeure: l'emplacement de l'enclume. Dans un apprêt Boxer, l'enclume est un étrier séparé qui se trouve inversé dans le gobelet d'amorçage, offrant une résistance suffisante à l'impact du percuteur lorsqu'il indente le gobelet et écrase le composé d'allumage sensible à la pression. La poche d'apprêt dans la tête du boîtier a un seul trou éclair en son centre. Ce positionnement ne fait que peu ou pas de différence dans les performances de la balle, mais il rend les amorces cuites beaucoup plus faciles à retirer pour le recharger, car une seule tige centrée poussée à travers le trou du flash depuis l'extrémité ouverte du boîtier éjectera les deux en une pièce de la coupelle d'apprêt. Une nouvelle amorce, enclume incluse, est ensuite enfoncée dans le boîtier à l'aide d'une presse de rechargement ou d'un outil à main. L'amorçage du boxeur est universel pour les munitions des usines civiles fabriquées aux États-Unis.
Les munitions à base de boxer sont légèrement plus complexes à fabriquer, car l'amorce est en deux parties en plus du composé sensible à la pression, mais des machines automatisées produisant des amorces par centaines de millions ont éliminé cela comme un problème pratique. Et tandis que l'amorce est une étape plus complexe à réaliser, le boîtier de la cartouche est plus simple à fabriquer, à utiliser et à recharger.
Les premières amorces ont été fabriquées avec différentes dimensions et performances. Une certaine normalisation a eu lieu là où les économies d'échelle profitent aux fabricants de munitions. Les amorces boxer pour le marché américain existent en différentes tailles, en fonction de l'application. Les types / tailles d'amorces sont:
	Amorces pour petit pistolet de 0,175 "(4,45 mm) de diamètre, et une tasse en métal plus épaisse ou plus solide pour une utilisation avec des charges à pression plus élevée dans les armes à fort impact de percuteur
	Amorces de 0,209 "(5,31 mm) de diamètre pour les cartouches de fusil de chasse et les chargeurs de museau en ligne modernes, utilisant un apprêt de type Boxer assemblé en usine à l'intérieur d'une tasse conique en laiton à bride
	Grandes amorces pour fusil de 0,210 "(5,33 mm) de diamètre, et une version pistolet plus mince ou plus souple en métal pour pistolet à utiliser avec des charges à pression plus faible dans les armes à impact léger.
	0,15 "(8,00 mm) de diamètre .50 apprêts BMG, utilisés pour la cartouche de mitrailleuse Browning .50 et ses dérivés.

Amorces de fusil de chasse:
Tous les obus de fusil de chasse modernes (à l'exclusion des cartouches spécialisées à percussion annulaire .22 "charges de serpent" ou des cartouches à oiseaux) sont à percussion centrale. Ils utilisent un grand apprêt spécifique pour fusil de chasse basé sur le système Boxer, en ce que l'amorce contient l'enclume contre laquelle l'explosif primaire est comprimé par le percuteur et la déformation de la coupelle d'amorce.
Les amorces de fusil de chasse sont également utilisées en remplacement du système d'allumage à capuchon de percussion dans certaines armes à feu à poudre noire modernes.

(https://en.wikipedia.org/wiki/Centerfire_ammunition  traduit de google)
		</t7>
		<t8>
Les cartouches à percussion annulaire sont actuellement utilisées surtout dans les armes de petit calibre utilisées pour le tir sportif. Contrairement aux munitions à percussion centrale, la composition d'amorçage se trouve contenue dans le bourrelet de la cartouche qui est écrasé par la pointe du percuteur. L'avantage des cartouches à percussion annulaire se trouve dans la fabrication simple et peu coûteuse, puisque aucune pièce supplémentaire, tel que l'amorce, n'est nécessaire. 
Inventée par l'armurier parisien Louis Nicolas Flobert en 1845, les premières cartouches d’un calibre de 6 mm furent utilisées pour le tir avec des pistolets de petit calibre de salon. Comme charge de propulsion, les douilles ne comportaient qu’une amorce de fulminate de mercure. En 1854, aux États-Unis, les partenaires Horace Smith et Daniel Wesson de la firme Smith &amp; Wesson mirent au point et firent breveter une copie améliorée de la cartouche Flobert, avec en plus de l’amorce, une charge propulsive de poudre noire, ancêtre de l'actuelle .22 Long Rifle.
C’est en 1860 que Benjamin Tyler Henry, ingénieur chez Winchester, a mis au point la première cartouche de gros calibre à percussion annulaire pour son fusil Henry à répétition, ancêtre du fusil Winchester. Cette cartouche comprend un étui de cuivre (ultérieurement de laiton), contenant 25 grains (1,6 g) de poudre noire, qui propulsent une balle de plomb de calibre nominal .44 (11,18 mm), pesant 216 grains (14 g). Elle a été suivie de nombreuses cartouches militaires comme celle du fusil Suisse Vetterli et de munitions de chasse de différents calibres. Vers la fin du 19e, le système à percussion annulaire était condamné à disparaître car les douilles en tôle de cuivre ou laiton mince n’étaient pas assez résistantes pour supporter la pression des charges nécessaires aux munitions modernes. Dès la fin du XIXe siècle, la percussion annulaire fut remplacée par les cartouches à percussion centrale. 

(https://fr.wikipedia.org/wiki/Cartouche_%C3%A0_percussion_annulaire)
		</t8>
	</FR>
</bk>