<loc>

<DE>
Die Gewehrpatrone .270 Winchester (metrische Bezeichnung 7 × 64,5 mm) wurde 1923 von der Firma Winchester Repeating Arms Company entwickelt. Die .270 Winchester folgt einem dem deutschen Kaliber 7 × 64 mm ähnlichen Konzept, wobei letztere meist mit schwereren Geschossen geladen wird.
Im deutschen Nationalen Waffenregister (NWR) wird die Patrone unter Katalognummer 45 unter folgenden Bezeichnungen geführt (gebräuchliche Bezeichnungen in Fettdruck)
Die .270 Winchester wurde aus der amerikanischen Militärpatrone .30-03 entwickelt, indem der Hülsenhals auf 7 mm eingezogen wurde. Die mit Rundkopfgeschoss versehene .30-03 war eine Zwischenstufe in der Entwicklung, die von der .30-40 Krag zur .30-06 Springfield führte.
Die .270 Winchester zeichnet sich besonders durch ihre hohe Rasanz und der Fähigkeit zu weiten Schüssen aus. Das 130 Grain schwere Geschoss (8,4 Gramm) der .270 Winchester erreichte ursprünglich eine durchschnittliche Mündungsgeschwindigkeit von 957 m/s und wurde auf durchschnittlich 933 m/s herunterlaboriert (RWS 8,4 g HMK v0 958 m/s - 10 g EVO v0 830 m/s - reale Messwerte). Wenig verbreitet ist das 100-Grain-Geschoss (6,5 Gramm), häufig wird das 150-Grain-Geschoss (9,7 Gramm) verwendet; das 9,07 Gramm/140-Grain-Geschoss ist verbreitet.
Die .270 Winchester gehört zu den weltweit verbreitetsten Jagdkalibern. Sie wird vor allem bei der Bejagung von Rot- und Schwarzwild sowie außerhalb Mitteleuropas auch auf der Elchjagd verwendet. In Mitteleuropa ist das Kaliber, mit Ausnahme von wenigen Feldrevieren im Flachland, fast nur in Bergregionen verbreitet.


(https://de.wikipedia.org/wiki/.270_Winchester)
</DE>
<EN>
The .270 Winchester is a rifle cartridge developed by Winchester Repeating Arms Company in 1923 and unveiled in 1925 as a chambering for their bolt-action Model 54 to become arguably the flattest shooting cartridge of its day, only competing with the .300 Holland &amp; Holland Magnum, also introduced in the same year.
As the .280 Remington, and the .30-06 Springfield, the .270 Winchester derived from the .30-03 parent case and the bore diameter was likely inspired by 7mm Mauser. The .270 Winchester uses a .270 inch (6.86 mm) bore diameter and a .277 inch (7.04 mm) bullet diameter.
Introduced in 1925 along with the Winchester Model 54 bolt action rifle under the name "270 WCF" (270 Winchester Centerfire), the .270 Winchester was not an immediate success due to the popularity of the relatively recently introduced .30-06 Springfield, chambered for the M1903 Springfield bolt action rifle, which was commonly "sporterized" for hunting purposes.
However, the .270 Winchester attained great popularity among hunters and sporting rifle enthusiasts in the succeeding decades and especially in the post-World War II period, ranking it among the most popular and widely used big game hunting cartridges worldwide, especially with the widespread popularity of rifle scopes. Shooters started noticing that the .277" caliber cartridge was capable of shooting flatter than the popular 30–06.
The .270 Winchester, conceived solely as a big game hunting cartridge, became very popular, in part, due to the widespread praises of gun writer Jack O'Connor who used the cartridge for 40 years and touted its merits in the pages of Outdoor Life as well as other renowned gun writers of the time such as late Col. Townsend Whelen.
The cartridge was initially commercially loaded to drive a 130 grain (8.4 gram) bullet at approximately 960 m/s (3,140 ft/s), later reduced to 930 m/s (3,060 ft/s), demonstrating a high performance at the time of its introduction while being marketed as a suitable cartridge for big game shooting in the 270 to 460 metres (300 to 500 yd) range. Two additional bullet weights were soon introduced: a 100-grain (6.5 gram) hollow-point bullet for varmint shooting, and a 150 grain (9.7 gram) bullet, offering a higher sectional density, which made it suitable for achieving better penetration for large sized deer, such as wapiti, and moose. However, the 130 grain bullet remains the most popular option.
For decades the only other commercial 6.8mm cartridge available for sporting purposes was the .270 Weatherby Magnum, which offered a flatter trajectory based on the larger powder capacity allowed by the belted magnum case, however due to the higher price and offer limit, it never reached the popularity of the .270 Winchester.
Nowadays a new breed of .277" caliber cartridges have been introduced to the market, including the .270 Winchester Short Magnum, which launches a bullet of the same weight 200 fps faster from a short action mechanism; the 27 Nosler, which is even faster but requires a long magnum action, and the recent 6.8 Western, which is basically a modification of the 270 WSM firing a heavier and larger bullet with a higher ballistic coefficient. Nevertheless, none of these new cartridges match the popularity of the old 270 Winchester and offer little advantage for practical hunting purposes.
Other of the main reasons why the .270 Win is still one of the most popular loads is because of its acceptance worldwide. Internationally, ammunition and  firearms manufacturers offer this chambering in a wide range of firearm options including bolt-actions, single-shots, lever-actions (such as the Browning BLR), pump-actions (such as the Remington 7600), autoloaders (such as the Remington 7400), and even a few double rifles.
The .270 Winchester is a suitable cartridge for hunting deer-sized game at open ranges making it suitable for plains game and mountain hunting. It may be chambered in standard length actions and though the optimum barrel size is considered to be 24 inches, it doesn't lose much muzzle velocity with 22 inch barrels, making it a suitable cartridge for developing a light mountain rifle.
Loaded with a 130-grain bullet with a muzzle velocity of about 3,060 fps. and sighted to touch 3 inches above line of sight at 100 yards (90 meters), the .270 Winchester will not rise more than 3.5 inches, to touch the line of sight at approximately 270 yards, providing a maximum point blank range of about 325 yards for a 7-inch diameter target, matching the vital area of deer sized game, allowing the hunter to shoot within that distance without having to think about compensating the bullet drop. The cartridge loaded with the 130-grain bullet will also retain 1,500 ft-lb. of energy up to 400 yards, which is considered the minimum suitable for elk.
Cartridges are commonly available from 6.5 to 10.4 grams (100 to 160 gr) sizes with 8.4-and-9.7-gram (130 and 150 gr) loads being by far the most popular. Though handloaders have a wider range of options with the availability of bullets in a number of weights from 90 to 180 grains (5.8 to 11.7 grams), rifles are barrelled with 1:10 inch twist rifling, which may stabilize bullets up to 150 gr in order to provide the required accuracy expected. Common bullet weight recommendations for shooting different game are as follows:
However, bullet construction shall be more important than bullet weight in order to shoot the heavier game.
Recent introductions of low-drag bullets suited to the .270 Winchester such as the Nosler Accubond Long-Range, Hornady ELD-X and Matrix long-range bullets are promoting renewed interest in the cartridge among long-range hunters.
While it is true that a .270 Winchester case can be formed from a .30-06 Springfield case, the case length of a .30-06 is 63.3 millimetres (2.494 in) while the case length of a .270 is 64.5 millimetres (2.540 in), within .5mm of a .30-03 Springfield. However, "The slight difference in length of reformed cases doesn't make any practical difference."


(https://en.wikipedia.org/wiki/.270_Winchester)
</EN>
<ES>
El cartucho .270 Winchester fue desarrollado por la Winchester Repeating Arms Company en 1923 y se estrenó en 1925 como el cartucho para su fusil de cerrojo Winchester Modelo 54.​ El cartucho fue concebido específicamente para fines de caza, y está basado en el casquillo del .30-03 Springfield,​ adecuado para albergar un proyectil de .277 pulgadas (6.8 milímetros).Cuando se le monta una bala que se expande rápidamente o se fragmenta dentro del tejido, este cartucho ofrece un desempeño terminal devastador.​​​
En 1925, Winchester lanzó al mercado el .270 Winchester, llamado entonces el .270 WCF, que probablemente se desarrolló del casquillo del 30-03 Springfield, al que se le ajustó el cuello para alojar un proyectil calibre .277" (6.8 mm), ofreciendo la trayectoria más templada entre sos competidores y compitiendo solamente con el .300 Holland &amp; Holland Magnum que fue introducido al mercado en el mismo año. ​  
El .270 Winchester se demoró algunos años en alcanzar la popularidad de la que goza hasta la fecha, debido a la entonces reciente popularidad del 30-06 Springfield, a la disponibilidad de los rifles de cerrojo Springfield disponibles en EE. UU., a la popularidad de las carabinas con mecanismo de palanca, no apto en las carabinas de la época para el diseño del .270 Win, y a la falta de promoción en las publicaciones de entonces. Además, el .270 Winchester tiene un calibre que parecía demasiado pequeño para la caza mayor y la velocidad que generaba podía causar problemas debido a las deficiencias en la construcción de los proyectiles en la época.​  
Sin embargo, a medida que las miras telescópicas ganaron más aceptación entre cazadores, el .270 Winchester empezó a ubicarse entre los preferidos por cazadores de todo el mundo debido a la trayectoria plana y alta velocidad de salida que genera con un proyectil spitzer de .130 granos,  
El .270 Winchester se volvió un cartucho muy popular debido a las positivas reseñas del escritor Jack O' Connor, que utilizó y promovió el cartucho durante cuarenta años, resaltando sus méritos en las páginas de la revista Outdoor Life, quien logró despejar las dudas entre los cazadores que lo consideraban de calibre insuficiente, algunos influenciados por detractores como Elmer Keith, quien los consideraba adecuado para cazar coyotes. O' Connor demostró la efectividad del .270 Winchester abatiendo efectivamente diferentes especies de caza mayor en Norte América en un amplio rango de distancias y de diferentes pesos; desde el Coues hasta Alces.​​ 
El mayor éxito comercial vendría después de la Segunda Guerra Mundial, para el .270 Winchester, alcanzando una gran popularidad entre cazadores. Con el aumento en la popularidad del uso de miras telescópicas, que permiten aprovechar sus prestaciones el .270 Win logró situarse entre los cartuchos de caza más populares del mundo y ampliamente utilizado.
A nivel internacional, los fabricantes de armas ofrecen ahora todas las variedades de fusiles para disparar este cartucho: de cerrojo, monotiro, de palanca, de corredera, semiautomáticos, entre muchos otros, e incluso unos cuantos fusiles dobles.​
Por su trayectoria plana y alta velocidad de salida, que permiten realizar tiros largos, contando con la energía suficiente para abatir presas de tamaño mediano como venados de cola blanca, ciervo mulo o cabras, corderos, rebecos e íbices, de manera efectiva y ética, además de la posibilidad de ser recamarado en rifles de mecanismo de longitud estándar, y por generar un retroceso manejable para la mayoría de cazadores, que lo vuelven adecuado para cazar en zonas de montaña y campo abierto,​ el .270 Winchester, con aproximadamente un siglo de existencia, se ha convertido en uno de los calibres de caza mayor más populares en el mundo.​  
Inicialmente los cartuchos comerciales eran cargados para impulsar un proyectil de 8,4 g (130 granos) a una velocidad de salida de aproximadamente 960 m/s (3160 pies/segundo) de la boca de un cañón de 24 pulgadas.​ Posteriormente la velocidad inicial fue reducida a 930 m/s (3060 pies/segundo). Actualmente el uso de cañones de 22 pulgadas se ha vuelto más popular debido a la aparición de propelantes más eficientes que reduciéndose la velocidad de salida de entre 50 y 100 pies por segundo.  
Debido al éxito logrado a los pocos años de su introducción para la caza mayor a distancias considerables (entre 300 y 500 yardas), pronto se introdujeron dos pesos de balas adicionales: una de 6,5 g (100 granos) y punta hueca para cazar alimañas, y una de 9,7 g (150 granos) que cuentan con una mayor densidad seccional, haciéndolos más adecuados para cazar cérvidos grandes, como wapiti ,ciervo rojo, y alces,​ que son los pesos máximos de proyectiles que pueden ser estabilizados en cañones con un paso de 1:10 pulgadas.
Por 19 años, el único cartucho calibre .277 comercializado fue el .270 Winchester, hasta la introducción del .270 Weatherby Magnum, que si bien es más rápido, generando una trayectoria más plana, es también más costoso, de menor disponibilidad y conocido por desgastar los cañones de manera apresurada; características que no le permitieron alcanzar la popularidad del .270 Winchester. En 2002, Winchester lanza al mercado al .270 Winchester Short Magnum, como parte de su línea de cartuchos Short Magnum, los cuales se destacan por generar mayor velocidad de un cartucho que puede ser alimentado de un mecanismo de acción corta, similar al .308 Winchester .El .270 WSM aventaja al .270 Winchester disparando un proyectil del mismo peso, 200 pies / segundo más rápido, lo que lógicamente extendía el alcance del proyectil antes de que esté empiece a caer. Si bien actualmente el 6.5mm Creedmoor lo ha desplazado en popularidad, el .270 Winchester es balísticamente superior para efectos cinegéticos, ofreciendo una trayectoria más plana a distancias prácticas de cacería, así como mayor pegada y más velocidad.​Otros competidores que recientemente han sido introducidos al mercado incluyen el .277 Fury, desarrollado por Sig Sauer, y el 6.8 Western desarrollado por Browning y Winchester. Este último concebido para disparar proyectiles de mayor peso y coeficiente balístico, que si bien ofrecen ventajas para tiro de largo alcance, en condiciones de caza deportiva no ofrecen ventajas tangibles.   
Los proyectiles usualmente disponibles y que pueden ser estabilizado por los cañones de paso 1:10, van desde 6,5 g hasta 10,4 g (100 a 160 granos), siendo las más populares siendo las de 8,4 g y 9,7 g (130 y 150 granos). Los tiradores que recargan sus cartuchos tienen una mayor gama de opciones al estar disponibles balas de distintos pesos, de van desde 5,8 g a 11,7 g (90 a 180 granos). Los pesos de bala usualmente recomendados para cazar diversas piezas son los siguientes:
Centrando a 300 yardas (270 metros), se logra aprovechar su trayectoria plana al máximo para poder abatir presas de tamaño mediano. De esta manera el proyectil subirá 1.5 pulgadas a 50 yardas, 3 pulgadas a 100 yardas, llegando a subir unas 4 pulgadas a 150 yardas antes de empezar a caer. A las 250 yardas el proyectil estará unas 3 pulgadas encima del punto de impacto. A las 400 yardas (360 metros) estará unas 10 pulgadas abajo del punto de impacto.​ Haciéndolo comparable con calibres mayores como el 7mm Remington Magnum o el .300 Winchester Magnum para efectos de máxima trayectoria plana para presas de tamaño mediano.​
La reciente introducción de balas con baja resistencia aerodinámica y mayor coeficiente balístico adecuadas para el .270 Winchester, como las de largo alcance Hornady SST, Precision Hunter, Nosler Accubond, Ballistic Tip, Long-Range y Matrix, están renovando el interés en este cartucho por parte de los cazadores a largo alcance.[cita requerida], así como continua evolución en el desarrollo de balas de más sólidas como la Barnes TTSX o la Nosler Partition, con mayor densidad seccional, que permiten una mayor penetración, volviéndolo más eficaz para cazar animales grandes, como el ciervo rojo, wapití o el alce.
Actualmente diferentes cartuchos del mismo calibre han aparecido en el mercado, tales como el 6.8 Western, 277 Fury o el 27 Nosler, los cuales apuntan a "reinventar" el .270 Winchester, estabilizando proyectiles de mayor peso (170 granos) y coeficiente balístico con el fin de satisfacer las tendencias actuales que buscan eficacia en tiro de precisión a distancias extendidas, mediante el uso de cañones con ratios de giro más rápidos (1:8), y en el pasado otros cartuchos como el .270 Weatherby Magnum o el .270 Winchester Short Magnum fueron lanzados buscando aumentar la velocidad del .270 Winchester, para darle una trayectoria aún más plana, pero este se sigue manteniendo como el más popular de los calibres .277, cuyas prestaciones con proyectiles de .130 granos, siguen siendo comparables e incluso superiores que las de algunos de los cartuchos más modernos a distancias éticas para efectos de caza deportiva de especies de tamaño mediano.  

Aunque es cierto que el casquillo de un .270 Winchester puede crearse a partir de un casquillo de .30-06 Springfield, la longitud del casquillo del .30-06 Springfield es de 63,3 mm, mientras que la del casquillo de un .270 Winchester es de 64,5 mm, la misma que la del casquillo de un .30-03 Springfield. Es recomendable que los casquillos de .270 Winchester sean creados a partir de casquillos de .35 Whelen o .280 Remington.​  El .270 Winchester ha sido un cartucho exclusivamente usado para fines cinegéticos, no gozando la misma popularidad entre tiradores deportivo, debido a que los productores de munición se han enfocado en desarrollar munición para caza mas no para competencias de tiro deportivo.​ 
Siendo una excelente opción para la caza mayor de especies más ligeras, como, por ejemplo el venado de cola blanca, el ciervo mulo, cabras, carneros,​ y rebecos en terrenos que pueden exigir tiros largos, como es la caza de montaña​ y en pampas, ya que con una velocidad de salida de la boca del cañón a 3060 pies/segundo y centrado para tocar 3 pulgadas arriba del blanco a 90 metros, permite al cazador disparar sin tener que pensar en la caída de la bala para abatir a un animal de tamaño mediano hasta casi los 300 metros, distancia a la que habrá caído solo unas 4 pulgadas aproximadamente.​ 
Debido a que el retroceso es relativamente ligero, permite al cazador disparar de manera precisa con confianza. Además permite también ser usado en rifles con cañones de menos de 24 pulgadas sin perder tanta velocidad.​ 
Con proyectiles adecuados el .270 Winchester también puede ser usado para cazar animales más grandes como el ciervo rojo, el wapiti o incluso alces y antílopes grandes como el Eland o el Sable,​ de manera eficaz. Sin embargo, es en la caza de cérvidos de tamaño mediano, ovejas y cabras en terrenos montañosos o en campo abierto es cuando realmente se luce, siendo capaz de replicar la performance de calibres magnum, con las ventajas que ofrece un cartucho estándar.​ 


(https://es.wikipedia.org/wiki/.270_Winchester)
</ES>
<FR>

Le .270  Winchester est une cartouche de chasse de  calibre 7,04 mm, ne pas se fier à l'indication .270, son diamètre réel est de .277". Selon Le Chasseur français, il convient au chamois, au chevreuil, au cerf et au sanglier.  Il est fabriqué industriellement et porte aussi le diminutif de .270 Win.  
Il a été créé en 1925 à partir d'une douille de 30-06 sprg. 
La munition .270 fut développée à partir de 1923 par Winchester pour son modèle de carabine 54. La cartouche est basée sur une douille de 30-06 rétrécie au collet. 
Il était prévu qu'elle remplace cette dernière dans l'armée. Toutefois, les stocks de 30-06 étant énormes et pour rationaliser les calibres, le 270 ne fut pas adopté. 
Ce tableau présente les caractéristiques balistiques des munitions d'armes d'épaule les plus connues. La performance utile typique se base sur les caractéristiques des munitions standard du marché les plus fréquemment rencontrées, ceci à titre de comparaison.
La performance d'une munition, c'est-à-dire son impact sur la cible s'exprime en joules selon la formule E = 1/2 M.V2 où M est la masse et V la vitesse de la balle
Le recul ressenti dans l'arme, se mesure lui par la quantité de mouvement exprimée en kg m/s selon la formule Q = M.V
Ainsi une munition de calibre .270 Winchester a une performance supérieure à une munition de 7,57 mm Mauser (3 670 J contre 3 035 J), mais provoque un recul équivalent (7,86 kg m/s contre 7,89 kg m/s)
balle
balle
cartouche
douille
balle
balle
min
max
min
max


(https://fr.wikipedia.org/wiki/.270_Winchester)
</FR>
<IT>N/A</IT>
</loc>