<loc>

<DE>N/A</DE>
<EN>N/A</EN>
<ES>
El .270 Winchester Short Magnum, también conocido como 270 WSM, es un cartucho para rifles diseñado por Winchester para ser usado como cartucho de caza. El nombre correcto para el cartucho, como suele indicarse a las armas deportivas y municiones por la Sporting Arms and Ammunition Manufacturers' Institute (SAAMI), es de 270 WSM, sin un punto decimal.​
El 270 WSM es uno de los cartuchos de la línea Winchester Short Magnum introducidos por Winchester al mercado a inicios del siglo 21. El concepto de esta línea de cartuchos fue replicar la performance de los cartuchos magnum existentes en el mercado pero para ser usados en mecanismos de acción corta, similares a los usados en el .308 Winchester o .243 Winchester. 
Con el .270 WSM se introdujeron el 7 mm WSM, 300 WSM y el 325 WSM, como alternativas al .270 Weatherby Magnum, 7 mm Remington Magnum, 300 Winchester Magnum y el 8 mm Remington Magnum, respectivamente; logrando alcanzar la performance de estos con las balas de pesos más ligeros disponibles para cada calibre. 
El .270 Winchester Short Magnum fue el tercer .277 comercial, logrando velocidades. Las velocidades mayores en aproximadamente 250 pies/s, que el .270 Winchester con proyectiles de pesos equivalentes, y ser alimentado de un mecanismo más corto.
Con un proyectil de 130 granos el .270 WSM logra generar velocidades de 3275 pies por segundo y con proyectiles de 150 granos, velocidades aproximadas de 2120 pies/s, de un cañón de 24 pulgadas, asemejándose a la performance del .270 Wby Mag. 
Si bien el 270 WSM es usado en mecanismos de acción corta que pueden influenciar positivamente en el peso de un arma deportiva, también, debido al diseño tan pronunciado del hombro del casquillo, sumado al diámetro de este, hacen que sea menos suave la alimentación del cartucho en la recámara. 
El .270 Winchester Short Magnum es un cartucho que resalta para la caza de animales de tamaño mediano como el ciervo mulo, venado de cola blanca, rebeco o cabra blanca, entre otros, en zonas de montaña, ya que además de contar con una trayectoria plana y generar suficiente energía a largas distancias, puede ser aprovechado en un rifle de mecanismo corto, que ahorrará algunos gramos con respecto a un rifle de mecanismo tamaño estándar.
El casquillo del 270 WSM ha sido usado para desarrollar el 6.8 Western, simplemente asentando un poco el cuello del casquillo para que pueda alojar de manera segura a los proyectiles más largos.


(https://es.wikipedia.org/wiki/.270_Winchester_Short_Magnum)
</ES>
<FR>N/A</FR>
<IT>N/A</IT>
</loc>