<loc>

<DE>N/A</DE>
<EN>
.300 Remington Short Action Ultra Magnum (also known as 300 RSAUM, 300 RSUM or 300 Rem SAUM) is a .30 caliber short magnum cartridge that is a shortened version of the Remington 300 Ultra Mag, both of which derive from the .404 Jeffery case. The Remington Short Ultra Mag was put on the market shortly after Winchester released its 300 WSM round in 2001, resulting in the Winchester product getting the marketing advantage that has eclipsed the Remington offering.
The 300 RSAUM's ballistics are similar to 300 Win Mag and 300 WSM.  The difference in ballistics between the WSM and RSAUM are insignificant in all practical applications. Differences in muzzle velocity and muzzle energy are related to barrel length rather than case dimension.


(https://en.wikipedia.org/wiki/.300_Remington_Short_Action_Ultra_Magnum)
</EN>
<ES>
.300 Remington Short Action Ultra Magnum o 300 RSAUM, 300 RSUM o 300 Rem SAUM; es un cartucho calibre .30 para mecanismo de cerrojo corto.
Al igual que el Remington 300 Ultra Mag, que requiere de un cajón de mecanismos de acción magnum larga, deriva del casquillo del .404 Jeffery.
El Remington Short Ultra Mag se lanzó al mercado poco después de que Winchester lanzara el 300 WSM en el año 2001. Al igual que lo sucedido con el .243 Winchester y el .244 Remington, la anticipación de Winchester le dio predominancia en el mercado. ​
Es balísticamente similar al 300 Winchester Magnum y al 300 Winchester Short Magnum, disparando proyectiles de 150 granos a aproximadamente 3,250 pies por segundo y proyectiles de 180 granos a 2,960 pies por segundo.
El .300 RSAUM es un cartucho apto para la caza mayor de animales de diferentes tallas y pesos. Compartiendo las mismas características del .300 WSM, al poder ser utilizado en un rifle con un cerrojo de acción corta, similares a los usados en el .308 Winchester, 6.5mm Creedmoor o .243 Winchester. Debido a la alta variabilidad de proyectiles de diferentes pesos y producciones que existen en calibre .30, puede ser una opción muy versátil para la caza de diferentes especies y en diferentes condiciones. Sin embargo; debido a la limitada disponibilidad de munición comercial, esta versatilidad se limita a quien recarga.


(https://es.wikipedia.org/wiki/.300_Remington_Short_Action_Ultra_Magnum)
</ES>
<FR>N/A</FR>
<IT>N/A</IT>
</loc>