<loc>

<DE>N/A</DE>
<EN>
The .300 Savage cartridge is a rimless, .30 caliber rifle cartridge developed by Savage Arms in 1920. It was designed to replace the less powerful .303 Savage in their popular Savage Model 1899 hammerless lever-action rifle, which they started to produce again as Model 99, as well as the new Savage Model 1920 bolt-action rifle. Despite having a short case in order to fit the original Model 99 magazine and a rather stumpy neck, the cartridge is capable of propelling a 150-grain (9.7 g) bullet at over 2,600 ft/s (790 m/s) with an effective range of over 300 yd (270 m).
Pressure level for the .300 Savage is set by SAAMI at 46,000 CUP.



(https://en.wikipedia.org/wiki/.300_Savage)
</EN>
<ES>
El .300 Savage el cartucho de rifle calibre.308 desarrollado en 1920 por Savage Arms. Diseñado para reemplazar al menos potente .303 Savage para su popular carabina palanquera, Savage Modelo 99.​  El .300 Savage es capaz de disparar un proyectil de 150-granos (9.7 g) a más de 2,600 ft/s (790 m/s) con una distancia efectiva de más de 300 yardas (270 m).​
El .300 Savage es el casquillo base del cual se desarrolló el .308 Winchester, y otros cartuchos de mecanismo corto. 
Nivel de presión para el .300 Savage está puesto por SAAMI en 46,000 psi.


(https://es.wikipedia.org/wiki/.300_Savage)
</ES>
<FR>
Le calibre .300 Savage est une munition développée par Savage Arms en 1920 pour remplacer la .303 Savage . Malgré un étui court et un épaulement très prononcé, la cartouche est capable de propulser une balle de 165 grains à plus de 800 m/s (3558 J) avec une redoutable précision à plus de 300 m.
Ses dimensions proches de celles de la .308 Winchester et ses caractéristiques en ont fait une munition de choix pour la conversion des armes classées en première catégorie avant 2013. En effet, entre ces deux munitions la différence est au niveau de la douille. L'angle d'épaulement de la .300 Savage est plus grand, et le collet plus court : ceci fait que sa contenance jusqu'à la base du collet est plus faible de 0,07 gramme de poudre.
Le choix en poudre pour ce calibre est assez large.
Dans la gamme Vectan, on peut utiliser de la Tu3000 pour les balles de moins de 9 grammes (138 grains), à la Tu5000 pour les projectiles de 13 grammes (200 grains). Les Sp7 et Sp9 conviennent parfaitement, les doseuses volumétriques sont plus régulières avec ces poudres sphériques.
Les charges réduites, qu'elles soient pour un projectile plomb, un rechargement subsonique ou simplement pour simuler une cible plus lointaine, doivent être effectués de préférence avec la poudre A0.
Cette poudre s'enflamme très facilement avec une amorce standard, sans mettre de bourre pour tenir la charge contre l'amorce. La pression reste relativement faible par rapport aux charges normales. Le fonctionnement d'un semi-auto s'en trouve altéré.
En France, cette munition est classée en catégorie C 8°. Il est possible de transformer une douille de .308 Winchester en .300 Savage avec un jeu d'outils adapté mais peu de tireurs le font car les douilles de .300 Savage se trouvent facilement dans le commerce, alors que la douille du .308 Winchester est classé en catégorie C 7° (il faut une arme chambrée .308 Winchester pour en acheter).
En France, beaucoup d'armes chambrées d'origine en .308 Winchester ont été transformées en .300 Savage pour être plus accessibles.
Certaines anciennes armes de guerre, conçues à l'origine pour recevoir une douille plus large, ont été transformées au calibre .300 Savage pour échapper à la 1ère catégorie « armes et munitions de guerre » avant 2013. À la suite de cette modification, quelques incidents de tir, parfois graves, ont été enregistrés. Leur cause serait une usure et désolidarisation de la frette.
La 300 Savage est la munition utilisée par le tueur pour assassiner sa victime, maître chanteur, dans le roman d'Ed McBain de la série du 87e District Crédit Illimité (Killer's Payoff, 1958)


(https://fr.wikipedia.org/wiki/.300_Savage)
</FR>
<IT>N/A</IT>
</loc>