<loc>

<DE>N/A</DE>
<EN>
The .300 Weatherby Magnum is a .30 caliber rifle cartridge created by Roy Weatherby in 1944 and produced by Weatherby. It has become the most popular of all the Weatherby cartridges.
Roy Weatherby already had experience with other custom cartridges such as his own .270 Weatherby Magnum when he created the .300 Weatherby. Like most of his other magnum cartridges, this is based on a blown-out .300 H&amp;H Magnum case, using the signature Weatherby double-radius shoulder. The Weatherby was first introduced in 1944, and the .300 Winchester Magnum was introduced in 1963.
In recent years, Remington, Winchester and Ruger have produced rifles in this caliber, and most major ammunition manufacturers now supply factory loads.
Historically, Weatherby claimed that this is the most powerful .30 caliber magnum rifle commercially available, but the recently introduced .300 Remington Ultra Magnum, the .300 Norma Magnum and Weatherby's own .30-378 Weatherby Magnum are now more powerful. Of course there are quite a few very large .30 caliber wildcat cartridges.
When comparing the .300 RUM and the .300 Weatherby Magnum, however, there is a difference in factory loadings.  Performance data is often listed on the side of the ammunition box for those who wish to do an in-store comparison.  On average, Weatherby factory ammo is loaded to higher chamber pressures than Remington or Winchester magnum rounds. The Remington round can be handloaded to equal pressures, and as a consequence, surpass the .300 Weatherby in power.
The .300 Weatherby is commonly used by big-game hunters all over the world.


(https://en.wikipedia.org/wiki/.300_Weatherby_Magnum)
</EN>
<ES>
El .300 Weatherby Magnum es un cartucho calibre .30 creado por Roy Weatherby en 1944 y producido por Weatherby, logrando hasta ahora ser el más popular de los cartuchos Weatherby, además de mantenerse por muchas décadas como el más rápido de los .300 magnum.​
Roy Weatherby había ya experimentado con otros cartuchos como el .270 Weatherby Magnum cuándo creó el .300 Weatherby Magnum, partiendo también del casquillo belted magnum del .300 Holland &amp; Holland Magnum rediseñando el hombro de radios dobles, para generar el efecto venturi. El 300 Weatherby Magnum fue introducido en 1944, 19 años antes que el el .300 Winchester Magnum, introducido en 1963 que continúa siendo el más popular de los cartuchos 300 magnum ​ a pesar de no lograr las prestaciones del Weatherby. 
Debido a que durante muchos años firmas como Remington, Winchester y Ruger han producido rifles en este calibre, y a que importantes fábricas de munición como Remington, Hornady, Federal, Barnes, Nosler y Norma producen munición en este calibre, sigue gozando mayor popularidad que otros calbres Weatherby .​
Durante varias décadas, Weatherby reclamó que el .300 Wby Mag como el más potente de los magnum calibre .30 comercialmente disponibles, pero el recientemente fue desplazado por el .300 Remington Ultra Magnum. Sin embargo; Weatherby relanzó el .30-378 Weatherby Magnum obteniendo de nuevo el cartucho comercial más potente entre los .300 Magnums.  
El .300 Weatherby Magnum es netamente un calibre de caza mayor que, al igual que otros .300 Magnum puede aprovecharse con proyectiles de un amplio rango de pesos. Con munición comercial, el .300 Weatherby Magnum obtiene entre 100 y 200 pies por segundo más que el .300 Winchester Magnum con proyectiles de pesos similares, extendiendo de esta manera su trayectoria, permitiéndole lograr concretar tiros a mayores distancias sin tener que compensar la caída al momento de apuntar, además de retener mayor energía al momento del impacto, lo que se traduce en mayor transferencia de energía a la presa, todo a costas de un mayor retroceso y una erosión más precipitada de la garganta del cañón, que resulta en una menor vida útil de este.​  Además, el .300 Weatherby Magnum debido a la longitud total del cartucho, requiere ser alimentado en un sistema de cerrojo de acción magnum larga, que significa un rifle más largo y más pesado. 
Si se compara el .300 Weatherby Magnum con el .300 Remington Ultra Magnum, este último tendrá cierto margen al tener una capacidad potencial mayor de almacenamiento de pólvora en su casquillo que el .300 Wby Mag. Pero esta ventaja sólo puede ser apreciada para quienes recargan, porque la munición comercial no es comercializada con las cargas máximas posibles del Ultra Magnum. 
Recientemente han aparecido otros calibres .300 Magnum en el mercado, como el .300 PRC, que podrían competir con el .300 Wby Mag también, pero estos están desarrollados con el objetivo de ser aprovechados con proyectiles pesados, cuyas ventajas solo se podrían apreciar en tiros a largas distancias que exceden los límites que muchos cazadores consideran como éticos para efectos de caza.  
La esencia del .300 Weatherby Magnum radica en su capacidad de propulsar proyectiles de diferentes pesos calibre .308 a muy altas velocidades, que se traducen en trayectorias más planas que puede aprovechar el cazador para acertar sin tener que preocuparse por la caída de la bala, reteniendo a su vez suficiente energía para abatir presas de tamaño considerable. ​


(https://es.wikipedia.org/wiki/.300_Weatherby_Magnum)
</ES>
<FR>N/A</FR>
<IT>N/A</IT>
</loc>