<loc>

<DE>
.300 Winchester Short Magnum ist eine Magnum-Patrone, die 2001 von Winchester eingeführt wurde. Im deutschen Nationalen Waffenregister (NWR) wird die Patrone unter Katalognummer 1691 mit der Bezeichnung .300 WSM (ohne Synonyme) aufgeführt.
Die .300 WSM ist wie ihre Schwestern, die .270 WSM und die 7 mm WSM, eine Patrone, deren Hülse auf dem Reißbrett entworfen wurde. Sie kommt ohne den typischen Gürtel der amerikanischen Magnum-Patronen aus, welche noch auf der Grundhülse der englischen .375 Holland &amp; Holland basieren. Die WSM-Reihe folgt der Idee moderner Patronenkreationen, die sich durch kurze, voluminöse Hülsen mit einer geringen Verjüngung und einer steilen Schulter auszeichnen.
Die Patronen der WSM-Reihe können in Kurzsystemen verwendet werden, was eine geringere Gesamtlänge der Waffe ermöglicht. Durch den größeren Durchmesser der Hülse passen jedoch weniger Patronen ins Magazin. Die dicke Hülse und die steile Schulter sind außerdem nachteilig für die Zufuhr aus dem Magazin. Das Abbrandverhalten des Pulvers ist wegen der kompakteren Hülsengeometrie günstiger als bei der längeren .300 Winchester Magnum, was die Voraussetzung für eine optimale Präzision ist. Der hohe Maximalgasdruck von 4.400 Bar ermöglicht eine optimale Energieausbeute des eingesetzten Treibladungspulvers.
Die Patrone ist als Alternative bzw. Nachfolger der älteren .300 Winchester Magnum, einer typischen Gürtelpatrone mit langer Hülse, gedacht.


(https://de.wikipedia.org/wiki/.300_WSM)
</DE>
<EN>
300 Winchester Short Magnum (also known as 300 WSM) is a .30 caliber rebated rim bottlenecked centerfire short magnum cartridge that was introduced in 2001 by Winchester.
The overall cartridge length is 72.6 mm. The cartridge case length is 53.34 mm. The bullet diameter is .308 in (7.82 mm), which is common to all U.S. .30 caliber cartridges. The principle at work in the short magnum cartridge is the fitting of larger volumes of powder in closer proximity to the primer's flash hole, resulting in more-uniform ignition.  .300 WSM has a case capacity of 80 grains of H2O. The .30-06 Springfield holds 69 grains of H2O; .308 Winchester holds 56 grains of H2O; 30-30 Winchester holds 45 grains of H2O.  The .300 Winchester Magnum has a case capacity of 93.8 grains of H2O.  While providing ballistic performance nearly identical to that of the .300 Winchester Magnum, 300 WSM does this with about 14 grains less powder.  The .300 WSM also head-spaces off of the case shoulder, versus the older .300 Winchester Magnum's belted head space design.
The advantage to this round is the ballistic performance is nearly identical to the .300 Winchester Magnum in a lighter rifle with a shorter action burning 8 - 10% less gunpowder.  A disadvantage of cartridge case designs with relatively large case head diameters lies in relatively high bolt thrust levels exerted on the locking mechanism of the employed firearm. 
Also, in small ring actions the larger chamber diameter removes more steel from the barrel tenon, making it weaker radially.
The .300 WSM is adequate for hunting all big game including (but not limited to): moose, black bear, brown bear, elk, mule deer, and white-tailed deer in forests and plains where long range, flat shots are necessary. The .300 WSM is also used in benchrest shooting.
The .300 WSM has a standard bullet diameter of .308 in (7.82 mm) and takes advantage of the numerous bullet options available in that caliber.
The 300 WSM is a Delta L problem cartridge, meaning it can present unexpected chambering and/or feeding problems. The Delta L problem article explains this problem in more detail. The .300 Remington Short Action Ultra Magnum has very similar cartridge dimensions but is not interchangeable.


(https://en.wikipedia.org/wiki/.300_Winchester_Short_Magnum)
</EN>
<ES>
300 Winchester Short Magnum también conocido como el 300 WSM es un cartucho de fuego central para rifle introducido en 2001 por Winchester​con fines cinegéticos, el cual es capaz de replicar la balística del .300 Winchester Magnum con proyectiles ligeros y con la ventaja de ser recamarado en un mecanismo de cerrojo de longitud corta, similar al usado para alojar cartuchos metálicos de la longitud del .308 Winchester. 
La de cartucho tiene una longitud total de 72.6 mm y la longitud del casquillo es de 53.34 mm, mientras que el diámetro de bala es .308 en (7.82 mm), muy común entre cazadores y tiradores en EE.UU.
El .300 WSM tiene una capacidad de carga de 80 granos de H2O. El .30-06 Springfield carga 69 granos de H2O; .308 Winchester carga 56 granos de H2O; 30-30 Winchester carga 45 granos de H2O. El .300 Winchester Magnum tiene una capacidad de carga de 93.8 granos de H2O.
El .300 WSM ofrece un rendimiento balístico casi idéntico al del .300 Winchester Magnum, sobre todo con opción de bala de pesos más ligeros (150 a 165 granos) pero con aproximadamente 14 granos menos pólvora, haciéndolo más eficiente.
La ventaja del .300 WSM es que balísticamente se acerca mucho al 300 Winchester Magnum​ pero pudiendo ser recamarado en un rifle más ligero, con una acción más corta y usando entre 8 y 10% menos pólvora.
El .300 WSM es adecuado para cazar todo tipo de caza mayor, cubriendo a las diferentes especies de fauna norteamericana, tales como el alce, wapiti, oso negro, oso pardo, ciervo de mula, venado de cola blanca, ovejas y cabras en zonas donde, los tiros planos a distancias largas son necesarios. 
Debido a que tiene la misma longitud que el .308 Winchester y el mismo diámetro de proyectil, el .300 WSM puede ser alimentado de un rifle de mecanismo corto y teniendo la ventaja de una alta gama de balas disponibles para el calibre. Debido a su versatilidad el .300 WSM es adecuado para todo tipo de caza mayor en diferentes condiciones, limitándose solamente a las especies de animales peligrosos de pellejo grueso, siendo una opción adecuada para la caza mayor en cualquier parte del mundo. 
De la línea de cartuchos metálicos lanzados al mercado por Winchester a inicios del siglo 21, solo el .300 WSM y el .270 WSM lograron alcanzar popularidad entre cazadores, siendo el .300 WSM el más popular de los cartuchos magnum cortos. 
Óptimo para la caza mayor de especies de tamaño mediano y grande a distancias considerables, el .300 WSM Disparando proyectiles de pesos entre 120 y 220 granos, logra velocidades de salida ligeramente inferiores a las del .300 Winchester Magnum (50 a 100 pies por segundo), pero aprovechándose la pólvora de manera más eficiente, traduciéndose en trayectorias casi tan planas como las de su antecesor y la capacidad de sortear un viento cruzado de manera casi tan efectiva. Si bien es posible que el .300 WSM sea el más lento de los cartuchos "Magnum" comerciales calibre .30, debido a su reducida carga de pólvora, es significativamente más rápido que el .30-06 Springfield o el .308 Winchester.  Además de superar en velocidad de salida al popular 7mm Remington Magnum o al .270 Winchester, con proyectiles del mismo peso. Avisos
El 300 WSM es un cartucho que presenta el problema Delta L, presentando inesperadamente problemas de alimentando o almacenaje.
Recargado con pólvoras adecuadas a sus máximas capcidades de presión, el .300 WSM ofrece velocidades de salida considerables. A continuación velocidades de salida referenciales: 
 


(https://es.wikipedia.org/wiki/.300_Winchester_Short_Magnum)
</ES>
<FR>N/A</FR>
<IT>N/A</IT>
<DE>
.300 Winchester Short Magnum ist eine Magnum-Patrone, die 2001 von Winchester eingeführt wurde. Im deutschen Nationalen Waffenregister (NWR) wird die Patrone unter Katalognummer 1691 mit der Bezeichnung .300 WSM (ohne Synonyme) aufgeführt.
Die .300 WSM ist wie ihre Schwestern, die .270 WSM und die 7 mm WSM, eine Patrone, deren Hülse auf dem Reißbrett entworfen wurde. Sie kommt ohne den typischen Gürtel der amerikanischen Magnum-Patronen aus, welche noch auf der Grundhülse der englischen .375 Holland &amp; Holland basieren. Die WSM-Reihe folgt der Idee moderner Patronenkreationen, die sich durch kurze, voluminöse Hülsen mit einer geringen Verjüngung und einer steilen Schulter auszeichnen.
Die Patronen der WSM-Reihe können in Kurzsystemen verwendet werden, was eine geringere Gesamtlänge der Waffe ermöglicht. Durch den größeren Durchmesser der Hülse passen jedoch weniger Patronen ins Magazin. Die dicke Hülse und die steile Schulter sind außerdem nachteilig für die Zufuhr aus dem Magazin. Das Abbrandverhalten des Pulvers ist wegen der kompakteren Hülsengeometrie günstiger als bei der längeren .300 Winchester Magnum, was die Voraussetzung für eine optimale Präzision ist. Der hohe Maximalgasdruck von 4.400 Bar ermöglicht eine optimale Energieausbeute des eingesetzten Treibladungspulvers.
Die Patrone ist als Alternative bzw. Nachfolger der älteren .300 Winchester Magnum, einer typischen Gürtelpatrone mit langer Hülse, gedacht.


(https://de.wikipedia.org/wiki/.300_WSM)
</DE>
<EN>
300 Winchester Short Magnum (also known as 300 WSM) is a .30 caliber rebated rim bottlenecked centerfire short magnum cartridge that was introduced in 2001 by Winchester.
The overall cartridge length is 72.6 mm. The cartridge case length is 53.34 mm. The bullet diameter is .308 in (7.82 mm), which is common to all U.S. .30 caliber cartridges. The principle at work in the short magnum cartridge is the fitting of larger volumes of powder in closer proximity to the primer's flash hole, resulting in more-uniform ignition.  .300 WSM has a case capacity of 80 grains of H2O. The .30-06 Springfield holds 69 grains of H2O; .308 Winchester holds 56 grains of H2O; 30-30 Winchester holds 45 grains of H2O.  The .300 Winchester Magnum has a case capacity of 93.8 grains of H2O.  While providing ballistic performance nearly identical to that of the .300 Winchester Magnum, 300 WSM does this with about 14 grains less powder.  The .300 WSM also head-spaces off of the case shoulder, versus the older .300 Winchester Magnum's belted head space design.
The advantage to this round is the ballistic performance is nearly identical to the .300 Winchester Magnum in a lighter rifle with a shorter action burning 8 - 10% less gunpowder.  A disadvantage of cartridge case designs with relatively large case head diameters lies in relatively high bolt thrust levels exerted on the locking mechanism of the employed firearm. 
Also, in small ring actions the larger chamber diameter removes more steel from the barrel tenon, making it weaker radially.
The .300 WSM is adequate for hunting all big game including (but not limited to): moose, black bear, brown bear, elk, mule deer, and white-tailed deer in forests and plains where long range, flat shots are necessary. The .300 WSM is also used in benchrest shooting.
The .300 WSM has a standard bullet diameter of .308 in (7.82 mm) and takes advantage of the numerous bullet options available in that caliber.
The 300 WSM is a Delta L problem cartridge, meaning it can present unexpected chambering and/or feeding problems. The Delta L problem article explains this problem in more detail. The .300 Remington Short Action Ultra Magnum has very similar cartridge dimensions but is not interchangeable.


(https://en.wikipedia.org/wiki/.300_Winchester_Short_Magnum)
</EN>
<ES>
300 Winchester Short Magnum también conocido como el 300 WSM es un cartucho de fuego central para rifle introducido en 2001 por Winchester​con fines cinegéticos, el cual es capaz de replicar la balística del .300 Winchester Magnum con proyectiles ligeros y con la ventaja de ser recamarado en un mecanismo de cerrojo de longitud corta, similar al usado para alojar cartuchos metálicos de la longitud del .308 Winchester. 
La de cartucho tiene una longitud total de 72.6 mm y la longitud del casquillo es de 53.34 mm, mientras que el diámetro de bala es .308 en (7.82 mm), muy común entre cazadores y tiradores en EE.UU.
El .300 WSM tiene una capacidad de carga de 80 granos de H2O. El .30-06 Springfield carga 69 granos de H2O; .308 Winchester carga 56 granos de H2O; 30-30 Winchester carga 45 granos de H2O. El .300 Winchester Magnum tiene una capacidad de carga de 93.8 granos de H2O.
El .300 WSM ofrece un rendimiento balístico casi idéntico al del .300 Winchester Magnum, sobre todo con opción de bala de pesos más ligeros (150 a 165 granos) pero con aproximadamente 14 granos menos pólvora, haciéndolo más eficiente.
La ventaja del .300 WSM es que balísticamente se acerca mucho al 300 Winchester Magnum​ pero pudiendo ser recamarado en un rifle más ligero, con una acción más corta y usando entre 8 y 10% menos pólvora.
El .300 WSM es adecuado para cazar todo tipo de caza mayor, cubriendo a las diferentes especies de fauna norteamericana, tales como el alce, wapiti, oso negro, oso pardo, ciervo de mula, venado de cola blanca, ovejas y cabras en zonas donde, los tiros planos a distancias largas son necesarios. 
Debido a que tiene la misma longitud que el .308 Winchester y el mismo diámetro de proyectil, el .300 WSM puede ser alimentado de un rifle de mecanismo corto y teniendo la ventaja de una alta gama de balas disponibles para el calibre. Debido a su versatilidad el .300 WSM es adecuado para todo tipo de caza mayor en diferentes condiciones, limitándose solamente a las especies de animales peligrosos de pellejo grueso, siendo una opción adecuada para la caza mayor en cualquier parte del mundo. 
De la línea de cartuchos metálicos lanzados al mercado por Winchester a inicios del siglo 21, solo el .300 WSM y el .270 WSM lograron alcanzar popularidad entre cazadores, siendo el .300 WSM el más popular de los cartuchos magnum cortos. 
Óptimo para la caza mayor de especies de tamaño mediano y grande a distancias considerables, el .300 WSM Disparando proyectiles de pesos entre 120 y 220 granos, logra velocidades de salida ligeramente inferiores a las del .300 Winchester Magnum (50 a 100 pies por segundo), pero aprovechándose la pólvora de manera más eficiente, traduciéndose en trayectorias casi tan planas como las de su antecesor y la capacidad de sortear un viento cruzado de manera casi tan efectiva. Si bien es posible que el .300 WSM sea el más lento de los cartuchos "Magnum" comerciales calibre .30, debido a su reducida carga de pólvora, es significativamente más rápido que el .30-06 Springfield o el .308 Winchester.  Además de superar en velocidad de salida al popular 7mm Remington Magnum o al .270 Winchester, con proyectiles del mismo peso. Avisos
El 300 WSM es un cartucho que presenta el problema Delta L, presentando inesperadamente problemas de alimentando o almacenaje.
Recargado con pólvoras adecuadas a sus máximas capcidades de presión, el .300 WSM ofrece velocidades de salida considerables. A continuación velocidades de salida referenciales: 
 


(https://es.wikipedia.org/wiki/.300_Winchester_Short_Magnum)
</ES>
<FR>N/A</FR>
<IT>N/A</IT>
</loc>