<loc>

<DE>
Die .308 Norma Magnum ist eine in Schweden entwickelte Jagdpatrone.
Die Patrone wurde von Nils Kvale, bei Norma Precision entwickelt. Wie die größere .358 Norma Magnum beruht sie auf der .300 H&amp;H Magnum. Als Grundlage wurden die Erfahrungen bei der Entwicklung der 8 mm Kvale genutzt. Dort wurde die Patronenhülse der .300 H&amp;H Magnum verwendet und der Hals der Hülse so weit reduziert, dass das 7,92-mm-Geschoss passte. Der Hülsendurchmesser verjüngt sich bis zur Hülsenschulter nur geringfügig von 13,03 auf 12,45 mm.
Mit der Einführung der .308 Norma Mag schien es, dass die neue Patrone eine glänzende Zukunft haben werde, bald wurde sie jedoch in der Beliebtheit durch die .300 Winchester Magnum abgelöst. Der erste und einer der wenigen Hersteller, der Gewehre im Kaliber .308 Norma Magnum anbot, war Schultz &amp; Larsen aus Dänemark mit dem M-65DL. Grund hierfür dürften die sehr hohen Kosten für die Munition gewesen sein.
Im deutschen Nationalen Waffenregister (NWR) wird die Patrone unter Katalognummer 75 unter folgenden Bezeichnungen geführt (gebräuchliche Bezeichnungen in Fettdruck)
Weiterhin ist die nicht im NWR aufgeführte Bezeichnung 7,62 × 65 mm BR gebräuchlich.


(https://de.wikipedia.org/wiki/.308_Norma_Magnum)
</DE>
<EN>
The .308 Norma Magnum (7.62×65mmBR) cartridge was created by Nils Kvale at Norma, Sweden. Like the larger .358 Norma Magnum it is based on the .338 Winchester Magnum. It very closely resembled the wildcat .30-338 Magnum cartridge.
Kvale designed a wildcat cartridge, the 8mm Kvale, in 1949. This gave a magnum power cartridge by rechambering surplus 8mm Mauser M98 rifles. The lessons learned from this cartridge were put into the .308 and .358 Norma Magnum.
While still popular, the .308 Norma Magnum has been largely supplanted by the .300 Winchester Magnum, mainly due to the availability of rifles chambered in this caliber.


(https://en.wikipedia.org/wiki/.308_Norma_Magnum)
</EN>
<ES>
El .308 Norma Magnum (7.62×65mmBR) es un cartucho de fuego central para rifle desarrollado por Nils Kvale para Norma, en Suecia. Al igual que el .358 Norma Magnum, este cartucho se desarrolló del casquillo del .300 H&amp;H Magnum.​ La longitud del casquillo del .308 Norma Magnum es reducir la longitud de su casquillo predecesor hasta el máximo tamaño en el que pudiera ser usado de un mecanismo de longitud estándar. Si bien el .308 Norma Magnum generó mucho interés en su inicio, fue rápidamente opacado por el .300 Winchester Magnum. Uno de los pocos que producen aún rifles recamarados para este cartuchos es Schultz &amp; Larsen de Dinamarca.
A fines de la década de los años 40, Kvale diseñó un cartucho llamado el 8mm Kvale, para ser usado en los rifles  8mm Mauser M98  que inundaron el mercado norteamericano después de la guerra, y que fue apodado  El Magnum del pobre. Kvale Usó el casquillo del .300 H&amp;H Magnum reduciendo el diámetro del anillo para que pueda hacerle al cerrojo del Mauser 98. De su experiencia desarrollando este primer cartucho es que nacen el .308 y el .358 Norma Magnum.
Los casquillos para cargar este cartucho pueden ser adquiridos de Norma producidos de tres formas: ampliando el diámetro del cuello del casquillo de un 7 mm Remington Magnum, ajustando el cuello del casquillo de un .338 Winchester Magnum, o pasando el casquillo del .300 Winchester Magnum por un dado de recarga. 


(https://es.wikipedia.org/wiki/.308_Norma_Magnum)
</ES>
<FR>N/A</FR>
<IT>N/A</IT>
</loc>