<loc>
<IT>N/A</IT>
<EN>
The .30 Remington cartridge was created in 1906 by Remington Arms. It was Remington's rimless answer to the popular .30-30 Winchester cartridge. Factory ammunition was produced until the late 1980s, but now it is a prospect for handloaders. Load data for the .30-30 Winchester can be used safely for the .30 Remington. 
Although the cartridge has dwindled into obscurity it lives on by being the parent case of the 10mm Auto the 6.8mm Remington SPC and .224 Valkyrie cartridges. Unlike the .30-30, the .30 Remington can utilize standard pointed bullets rather than round nosed ones when used in rifles with box magazines (Remington Model 8) and ones with special tubular magazines (Remington Model 14). This gives it a possible advantage over the .30-30 cartridge which is most often chambered in lever-action rifles with standard tubular magazines (in which a conventional pointed bullet could lead to cartridges being ignited in the magazine tube by recoiling into a primer).
While the .30 Remington is ballistically equivalent to the .30-30 Winchester cartridge, the cartridges are dimensionally different and are not interchangeable. However, .30 Remington cases can be made from .30-30 cases by turning off the rim, cutting an extractor groove, and fire-forming the shoulder. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/.30_Remington)
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>
El cartucho .30 Remington fue creado en 1906 por la industria Remington Arms. Esta era la solución de Remington a los populares cartuchos .30-30 Winchester. La munición se siguió fabricando hasta finales de los ochenta, pero ahora es un candidato para quienes recargan cartuchos manualmente.
La información del .30-30 Winchester puede ser utilizada como referencia segura para el .30 Remington.
A pesar de que estos cartuchos han caído en desuso entre los cazadores, perviven como compuesto original o matriz de los cartuchos 6,8 mm Remington SPC. A diferencia del .30-30, el .30 Remington puede utilizar balas estándar spitzer en lugar de balas con punta redonda cuando de usa en un fusil con cargador interno fijo (Remington Modelo 8) o con cargador tubular (Remington Modelo 14). Esto le da una posible ventaja sobre el cartucho .30-30 que suele utilizarse en fusiles con cargadores tubulares estándar (en los que el uso de las puntiagudas balas spitzer podría provocar la detonación de los cartuchos dentro del cargador).
NOTA
A pesar de que los cartuchos .30 Remington son balísticamente equivalentes a los .30-30 Winchester, no son el mismo cartucho, y por lo tanto, no son intercambiables. Las dimensiones del casquillo difieren entre ambos. 

(https://es.wikipedia.org/wiki/.30_Remington)
</ES>
<FR>
La cartouche .30 Remington a été créée en 1906 par Remington Arms. C'était la réponse sans bourrelet de Remington à la populaire cartouche .30-30 Winchester. Les munitions d'usine ont été produites jusqu'à la fin des années 1980, mais elles sont désormais exclusivement rechargées manuellement. Les données de charge pour le .30-30 Winchester peuvent être utilisées en toute sécurité pour le .30 Remington.
Bien que la cartouche soit tombée dans l'oublie, elle subsiste en tant que douille parente des cartouches 10 mm Auto et 6,8 mm Remington SPC. Contrairement au .30-30, le .30 Remington peut utiliser des ogives pointues standard plutôt que des balles à nez rond lorsqu'il est utilisé dans des carabines avec des magasins internes (Remington modèle 8) et celles avec des chargeurs tubulaires spéciaux (Remington modèle 14). Cela lui donne un avantage possible sur la cartouche .30-30 qui est le plus souvent chambrée dans des fusils à levier disposant de chargeurs tubulaires standard (dans lesquels une balle pointue conventionnelle pourrait entraîner l'allumage des cartouches dans le tube du chargeur)
Alors que le .30 Remington est balistiquement équivalent à la cartouche Winchester .30-30, les cartouches sont de dimensions différentes et ne sont pas interchangeables. Cependant, les douilles de .30 Remington peuvent être fabriquées à partir de douilles de .30-30, en fermant la bourrelet, en coupant une rainure pour l’extracteur et en reformant à chaud le collet.

(https://fr.wikipedia.org/wiki/.30_Remington)
</FR>
</loc>