<loc>

<DE>
Die .56-56 Spencer war eine im nordamerikanischen Sezessionskrieg verwendete  Gewehrpatrone.
Entwickelt wurde die Patrone für die bei der Spencer Repeating Rifle Company in Boston, Massachusetts hergestellten Spencer-Gewehre und Karabiner, von denen ab 1863 über 100.000, davon 50.000 Karabiner an die Infanterie, die Kavallerie und die Marine der Nordstaaten geliefert wurden.
Neben dem Spencer-Gewehr verwendeten auch andere Waffen der Truppen der Nordstaaten wie die Ballard-Gewehre und Joslin-Karabiner diese Munition.
Im deutschen Nationalen Waffenregister (NWR) wird die Patrone unter Katalognummer 716 ohne weitere Synonyme geführt.
Die Bezeichnung .56-56 ist ungewöhnlich, bei amerikanischen Patronen wie der .50-70 Musket und der .45-70 Government diente die vordere Zahl zur Bezeichnung des Kalibers; mit der anderen Zahl wurde das Gewicht der Schwarzpulverladung angegeben. Im Gegensatz dazu wurde die Spencer-Patrone offiziell als No. 56 oder .56-56 bezeichnet, wobei sich die beiden Zahlen  auf den vorderen und hinteren Hülsendurchmesser von 14,2 mm bezogen, woraus hervorgeht, dass es sich um eine zylindrische Hülse handelte.

Die .56-56 Patronen hatten Kupferhülsen. Sie und ihre späteren Varianten waren Randfeuerpatronen, die im Spencer-Gewehr im Gegensatz zur im Henry-Gewehr beidseitig angeschlagenen .44 Henry-Patrone nur einseitig angeschlagen wurden. Das Ogivalgeschoss der im Sezessionskrieg verwendeten .56-56 wog zwischen 350 und 360 grain und hatte 3 Rillen. Da die Spencer-Munition während des Sezessionskrieges von verschiedenen Fabrikanten hergestellt wurde, waren Abweichungen zwischen einzelnen Patronen häufig, so lag der Geschossdurchmesser zwischen .54 und .555 Inches (13,7 – 14,1 mm), das Geschossgewicht zwischen 350 und 360 grains (22,7 – 23,3 g) und die Schwarzpulverladung zwischen 42 und 45 grain (2,7 – 2,9 g). Beim Spencer-Gewehr mit einem 30-Inch-Lauf (76,2 cm) im Nominalkaliber .52 wurde eine Mündungsgeschwindigkeit von 370 m/s erreicht, beim Karabiner (Lauflänge 22 Inch, 56 cm) lag sie etwas tiefer. Damit war die Spencer-Munition gegenüber der anderen im Sezessionskrieg verwendeten Munition, mit Ausnahme der .44 Henry-Patrone, in Schussweite und Durchschlagskraft unterlegen.Da die Spencergewehre Mehrlader waren und die an die Kavallerie abgegebenen Karabiner auf kürzere Distanzen eingesetzt wurden, spielte die schwache ballistische Leistung jedoch keine große Rolle.
Nach dem Sezessionskrieg wurden in der Springfield Armory (Massachusetts) die Läufe von 11.000 Spencer-Karabinern durch Läufe im Kaliber .50 ersetzt. Die dafür entwickelten Patronen im Kaliber .56-52 oder .56-50 waren austauschbar. Bis auf eine unwesentliche Differenz des Durchmessers des Hülsenbodens waren sie identisch. Beide verschossen Geschosse mit einem Gewicht von 350 grain. Diese Patronen wurden in den so umgebauten Waffen in den Indianerkriegen eingesetzt, bis sie vom Springfield Model 1873 abgelöst worden sind.
Für jagdliche Verwendung von dazu abgeänderten Spencer-Gewehren wurden die Patronen unter der Bezeichnung .56-56 Spencer auf dem zivilen Markt der USA bis in die 1920er Jahre angeboten. Neben der .56-52 und .56-50 Munition wurden auch Patronen im Kaliber .56-46 (11,6 mm) hergestellt, sie verschossen ein Geschoss mit einem Gewicht von 320 bis 330 grain und hatten wie die .56-52- und .56 50-Patronen eine sich nach vorne leicht verjüngende Hülse.


(https://de.wikipedia.org/wiki/.56-56_Spencer)
</DE>
<EN>
The .56-56 Spencer was an American black powder rifle cartridge.
Designed for the Spencer rifle and carbine, patented 6 March 1860, it was employed by cavalry during the American Civil War, first appearing at Sharpsburg in rifle form. No Spencer carbines were on issue at the Battle of Gettysburg, though two units under Custer had the rifles. The .56-56 was loaded with a slug of 350–360 gr (22.7–23.3 g) over 42–45 gr (2.7–2.9 g) of black powder. It was loaded by a variety of companies, and was also used in the Ballard and Joslyn carbines. It is a short-ranged cartridge, ineffective on anything larger than deer. Commercially loaded ammunition continued to be available into the 1920s and 1930s.
The nomenclature of Spencer cartridges was unique.  Unlike later cartridges such as the .44-40 Winchester and .45-70, where the first number indicated caliber and the second the charge weight, the .56-56 refers solely to the case.  The first 56 is the diameter of the case at the base .56 inches (14.2 mm), measured just past the rim, and the second 56 is the diameter at the case mouth, also 0.56 inches (14 mm). Later versions of the cartridge included the .56-52, .56-50, and .56-46, which had varying degrees of taper in the cases, to accommodate smaller diameter bullets. All of these cartridges are rimfire primed. The actual bullet diameter of the .56-56 varied between .54 and .555 inches (13.7–14.1 mm), depending on ammunition manufacturer.  The .56-52, made by Spencer, and the .56-50, made by Springfield, differed only in the degree of crimp, with the .56-50 having a greater crimp; both fired 350 grain .512-inch (13.0 mm) bullets.  The .56-46 fired a 320 to 330 grain .465-inch (11.8 mm) bullet.


(https://en.wikipedia.org/wiki/.56-56_Spencer)
</EN>
<ES>
El .56-56 Spencer era un cartucho estadounidense para fusil, cargado con pólvora negra.
Diseñado para los fusiles y carabinas Spencer, fue patentado el 6 de marzo de 1860. Su primer empleo durante la Guerra de Secesión tuvo lugar en la Batalla de Antietam, cuando fue empleado por la Caballería en sus carabinas. No se suministraron carabinas Spencer en la Batalla de Gettysburg, aunque dos unidades al mando de George Armstrong Custer estaban armadas con este modelo de carabina. El cartucho .56-56 Spencer montaba una bala de 22,7-23,3 g y tenía una carga propulsora de 2,7-2,9 g de pólvora negra. Era producido por una variedad de empresas armeras, también siendo empleado en las carabinas Ballard y Joslyn. Era un cartucho de corto alcance, ineficaz en cualquier pieza de caza más grande que un ciervo. Estuvo disponible en el mercado civil hasta bien entrada la década de 1920.  
La nomenclatura del cartucho Spencer era singular. Al contrario de los cartuchos posteriores, tales como el .44-40 Winchester y el .45-70, donde el primer número indicaba el calibre de la bala y el segundo el peso de la carga propulsora, el .56-56 solamente se refiere al casquillo. El primer 56 es el diámetro del casquillo (14,2 mm; .56 pulgadas), medido encima de la pestaña, y el segundo 56 es el diámetro de la boca del casquillo. Las versiones posteriores de este cartucho incluyeron al .56-52, .56-50  y .56-46, cuyos casquillos tenían diferentes grados de conicidad para montar balas de menor calibre. Todos estos cartuchos eran de percusión anular. El calibre de la bala que montaba el .56-56 Spencer variaba entre 13,7 mm y 14,1 mm, según el fabricante del cartucho. El cartcuho .56-52, fabricado por Spencer, y el .56-50, fabricado por Springfield, solamente se distinguían por el nivel del moleteado, con el .56-50 teniendo un moleteado más pronunciado; ambos disparaban balas de 13 mm con un peso de 23 g. El cartucho .56-46 disparaba una bala de 11,8 mm, con un peso entre 20,7 y 21,3 g.​  


(https://es.wikipedia.org/wiki/.56-56_Spencer)
</ES>
<FR>N/A</FR>
<IT>N/A</IT>
</loc>