<loc>
<IT>
La 7,35 × 51 mm, conosciuta anche come 7,35 × 51 mm Carcano o 7,35 × 51 mm Mannlicher-Carcano, è una munizione italiana per fucile. 
Il proiettile 6,5 × 52 mm d'ordinanza delle forze armate italiane fin dall'adozione del Carcano Mod. 91, a causa della sua grande stabilità, tendeva a trapassare i bersagli senza produrre ferite laceranti il che, se non venivano colpiti organi vitali, si traduceva in uno scarso potere d'arresto. Il colonnello Giuseppe Mainardi fu quindi incaricato dai vertici delle forze armate di studiare una nuova munizione dotata di maggiore potere d'arresto. Egli, avvalendosi della collaborazione della Società Metallurgica Italiana di Campo Tizzoro e della Bombrini Parodi Delfino di Genova, nel 1938 realizzò la 7,35 × 51 mm. Vennero camerate per la nuova munizione il Carcano Mod. 38, derivato dal Carcano Mod. 91, ed il fucile semiautomatico Armaguerra Mod. 39. Lo scoppio della Guerra d'Etiopia rallentò la distribuzione delle nuove armi e delle nuove munizioni.
Allo scoppio della Seconda guerra mondiale, la sostituzione delle armi in calibro 6,5 era ancora lontana dal completamento, così, per evitare le difficoltà di una doppia linea di approvvigionamento ed eventuali incidenti derivanti dall'uso di proiettili di un tipo su armi calibrate per l'altro, le armi in 7,35 e le relative munizioni vennero ritirate dalla prima linea e destinate alla MVSN ed alle truppe di seconda linea. L'Italia fornì, come aiuto di guerra alla Finlandia, i Mod. 91/38 ed il relativo munizionamento. Il 7,35 × 51 mm Carcano fu quindi usato con ottimi risultati contro i sovietici. 
Il 7,35 × 51 mm adottava lo stesso bossolo del 6,5 mm con colletto allargato in modo da poter accogliere una palla da 7,62 (ovvero .30 pollici) di calibro reale. La pallottola aveva forma ogivale appuntita (spitzer), ispirata a quella della .303 British, incamiciata; la parte anteriore dell'anima era in alluminio e quella posteriore in piombo, questo squilibrio di peso rendeva la pallottola instabile al contatto con tessuti molli (es. carne umana) e causava la sua imbardata con conseguenti ferite laceranti. Era quindi un proiettile dotato di elevato potere d'arresto. 

(https://it.wikipedia.org/wiki/7,35_%C3%97_51_mm)
</IT>
<EN>
The 7.35×51mm Carcano is a rifle cartridge that was the main small arms ammunition used by the Italian military during World War II.
It was designed during the 1930s, to replace the 6.5×52mm Carcano used by the Italian military. Unlike the 6.5 mmm, the 7.35 mm cartridge featured a Spitzer-style bullet, to minimize air resistance in flight. 
After reports of inadequate performance of the 6.5×52mm Mannlicher–Carcano at both short and long ranges during the campaigns in Italian North Africa (1924-1934), and the Second Italo-Abyssinian War (1935/36), the Italian army introduced a new short rifle in 1938, the Modello 1938, together with a new cartridge in 7.35x51mm caliber. 
In addition to the slightly larger caliber, Italian ordnance designers introduced a spitzer-type bullet for the new cartridge, with the tip filled with aluminum to produce an unstable (tumbling) projectile upon impact with soft tissue (a design most likely copied from the .303 British Mk VII bullet). Although the intention was to create a more powerful and precise rifle cartridge, the decision to adopt a lighter bullet than in the 6.5 mm Carcano, and various design problems of the 91/38 rifle, did not permit the cartridge to achieve the intended success. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/7.35%C3%9751mm_Carcano)
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>
El 7,35 × 51 mm Carcano es un cartucho de fusil italiano, hoy obsoleto, diseñado para reemplazar al 6,5 × 52 mm Mannlicher-Carcano en los fusiles Carcano de las fuerzas armadas italianas. El 7,35 usa una bala del tipo puntiaguda para minimizar la resistencia del aire durante el vuelo. 
Luego de los informes sobre el inadecuado desempeño del 6,5 × 52 mm Mannlicher-Carcano, tanto en corto como en largo alcance,​ durante las campañas en la Libia italiana (1924-1934) y en la Segunda guerra ítalo-etíope (1935/36), el ejército italiano introduce un nuevo fusil corto en 1938, el Modello 1938, junto a un nuevo cartucho en calibre 7,35 x 51 mm. Junto al cartucho, algo más corto, los diseñadores italianos también introdujeron una bala tipo spitzer para el nuevo cartucho, con la punta rellena de aluminio para producir un proyectil inestable que se volteaba al impactar con un tejido blando (un diseño probablemente copiado de la bala .303 British Mk VII). 
Aunque la intención era crear un cartucho de fusil más potente y preciso, la decisión de adoptar una bala más liviana que la del 6,5 mm​ y varios problemas de diseño del fusil 91/38, hizo que el cartucho no tuviera el éxito esperado. 

(https://es.wikipedia.org/wiki/7,35_%C3%97_51_mm_Carcano)
</ES>
<FR>
Le 7,35 × 51 mm Carcano est une cartouche de fusil italienne et un calibre désormais obsolète conçu pour remplacer le 6,5 × 52 mm Carcano dans les fusils Carcano de l'armée italienne. Le 7,35 utilisait un projectile de style « Spitzer » pour minimiser la résistance aérodynamique durant la phase balistique du vol. 
Après des rapports sur des performances inadéquates du 6,5 × 52 mm Mannlicher - Carcano à courte et à longue portée pendant les campagnes en Afrique du Nord italienne (1924-1934) et la Seconde guerre italo-éthiopienne (1935/36), l'armée italienne a introduit un nouveau fusil court en 1938, le Modello 1938, ainsi qu'une nouvelle cartouche de calibre 7.35x51mm . En plus du calibre légèrement plus grand, les concepteurs de munitions italiennes ont introduit une ogive de type Spitzer pour la nouvelle cartouche, avec la pointe remplie d'aluminium pour produire un projectile instable lors de l'impact avec les tissus mous (une conception très probablement copiée du .303 British Mk VII britannique). 
Bien que l'intention de départ était de créer une cartouche de fusil plus puissante et précise que les précédente, la décision d'adopter une balle plus légère celle de 6,5 mm Carcano et divers problèmes de conception du fusil 91/38 n'ont pas permis à la cartouche d'atteindre le succès escompté. 

(https://fr.wikipedia.org/wiki/7.35%C3%9751mm_Carcano)
</FR>
</loc>