<loc>
<IT>
La cartuccia calibro 7,62x45mm (N.B. nota in diverse fonti bibliografiche con svariati sinonimi quali 7,62mm cecoslovacco, 7,62mm ordinanza cecoslovacca) è un derivato concettuale della cartuccia calibro 8x33mm Kurz (V. voce a se) oiginatosi nella seconda metà degli anni '40 del XX secolo in seno all'industria bellica cecoslovacca. Stando ad alcune fonti bibliografiche, terminata la seconda guerra mondiale, le FF.AA. cecoslovacche ebbero la possibilità di produrre armi e munizioni in maniera autonoma rispetto all'ex - URSS (ed agli Paesi dell'ex-blocco sovietico). Fu in seguito a questa situazione del tutto atipica, che nacque il binomio arma - munizione costituito dal VZ-52 e dalla cartuccia calibro 7,62x45mm. La vita operativa del calibro in commento fu alquanto breve perchè nel 1957 la cartuccia calibro 7,62x39mm (V. voce a se) divenne la munizione ufficiale  delle Ff.AA. cecoslovacche, ed il preesistente 7,62x45mm cadde definitivamente in disuso!

(https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/7,62x45.html)
</IT>
<EN>
The 7.62×45mm (designated as the 7,62 × 45 by the C.I.P.) is a rimless bottlenecked intermediate rifle cartridge developed in Czechoslovakia. It is fired by the Czech Vz. 52 rifle, Vz. 52 light machine gun, and ZB-53 machine gun. The round was later dropped from use when the Czech converted to the standard Warsaw Pact round, the 7.62×39mm (fired by vz. 52/57 rifle and vz. 52/57 light machine gun). Its muzzle velocity and muzzle energy are slightly higher than that of the 7.62×39mm cartridge. 
The 7.62×45mm case is also used as the parent case for a modified variant that is not officially registered with or sanctioned by the C.I.P. or its American equivalent, the SAAMI. Such cartridges which use commercial factory cases are generally known as wildcats. By changing the shape of standard factory cases (decreasing case taper and/or changing the shoulder geometry) the wildcatter generally increases the case capacity of the factory parent cartridge case, allowing more propellant to be used to generate higher velocities. Besides changing the shape and internal volume of the parent cartridge case, wildcatters also can change the original calibre. A reason to change the original calibre can be to comply with a minimal permitted calibre or bullet weight for the legal hunting of certain species of game or change external or terminal ballistic behavior. In his spare time Chis E. Murray has been developing a cartridge which he calls the 7×46mm Universal Intermediate Assault Cartridge.
The 7×46mm is designed to replace both the 5.56mm and 7.62mm NATO cartridges. It is low recoil and so can be used from carbines, but has long enough range to be used in machine guns and designated marksmen rifles. Its overall length has been optimized so that guns chambering it would be bigger than AR-15s but smaller than AR-10s.
Reloading for the VZ-52 rifle in this chambering is a nuisance in the US. Boxer-primed cases can be easily formed via resizing and trimming 6.5mm Carcano brass, but these are difficult to obtain. Another route is to use Winchester .220" Swift, but in addition to resizing and trimming, this also requires turning the rims down on a lathe and cutting deeper extractor grooves. Speer makes a 130-grain .308" bullet which would otherwise be perfect for this round. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/7.62%C3%9745mm)
</EN>
<DE>
Die 7,62 × 45 mm war eine tschechoslowakische Mittelpatrone der Nachkriegszeit. Sie wurde, dem Trend zur Mittelpatrone folgend, entwickelt, um die Standardpatrone 7,92 × 57 mm abzulösen und eine besser für Selbstladewaffen geeignete Munition zur Verfügung zu stellen. Im Zuge der Standardisierung im Rahmen des Warschauer Vertrages wurde auch in der ČSSR die sowjetische M 43 als Standardmunition eingeführt und die 7,62 × 45 mm M 52 ab 1957 ausgemustert. 
Bereits während des Zweiten Weltkrieges wurde in der Zbrojovka Brno unter dem deutschen Besatzungsregime neben Waffen und anderer Munition die Kurzpatrone 7,92 × 33 mm (PP 43) hergestellt. Nach die Befreiung der Tschechoslowakei durch die Rote Armee kamen die tschechischen Konstrukteure auch in Kontakt mit der relativ neuen sowjetischen Mittelpatrone 7,62 × 39 mm (M 43). In der Nachkriegs-ČSR wurde der Beschluss gefasst, ein neues Infanteriewaffensystem zu entwickeln, das aus einem Selbstladekarabiner und einem leichten MG bestehen sollte, welche beide die neu zu entwickelnde Mittelpatrone verwenden sollten.
Basierend auf den Erfahrungen mit den deutschen und sowjetischen Mittelpatronen sowie Gewehrpatronen wurde entschieden, dass die neue Patrone eine höhere Leistung aufweisen sollte. Dementsprechend wurde eine 6 mm größere Hülsenlänge als bei der sowjetischen M 43 gewählt. Das höhere Gewicht wurde in Kauf genommen.
Der Prototyp der neuen Patrone stand den Waffenkonstrukteuren 1950 zur Verfügung und wurde 1952 zusammen mit dem Gewehr vz. 52 und dem lMG vz. 52 als M 52 in die Strukturbewaffnung der tschechoslowakischen Armee aufgenommen. 
Nachdem etliche Jahre nach dem Zweiten Weltkrieg der Trend hin zu kleineren Kalibern ging (die USA führten in der Zeit des Vietnamkrieges die spätere NATO-Standardmunition 5,56 × 45 mm ein, die Sowjetunion folgte anfangs der 1970er-Jahre mit der 5,45 × 39 mm M 74), stellten Militärs in aller Welt zu Beginn der 1990er-Jahre fest, dass die Soldaten nun zwar in der Lage waren, einen größeren Munitionsvorrat zu tragen, die kleinkalibrige Munition jedoch in bestimmten taktischen Situationen, vor allem bei Gefechten in umbautem Gebiet, nicht die erforderliche Durchschlagskraft aufwies. Dies fachte die Kaliberdiskussion erneut an und führte in den USA zu Entwicklungen wie der 6,5 mm Grendel oder 6,8 mm SPC, die zwischen der kleinkalibrigen Standardmunition und deren Vorgänger 7,62 × 51 mm NATO angesiedelt wurden, sich jedoch nicht durchsetzten. 
Das Augenmerk lag hier auf der Gesamtlänge der Patrone sowie dem Patronenboden, deren Maße denen der 5,56-mm-Munition entsprachen, um die STANAG-Magazine weiterhin verwenden zu können.
Auf der Suche nach der optimalen Infanteriepatrone rückte in den 2000er-Jahren die tschechische 7,62 × 45 wieder in den Fokus. Sie diente Chris Murray, einem der Entwickler der 6,8 mm SPC, als Basis für die Entwicklung einer neuen Patrone, der 7 × 46 mm. Ein 7-mm-Geschoss hatte die beste Endleistung, d. h. Energieübertragung auf das Ziel aufgewiesen. Ohne Beschränkung der Gesamtlänge soll diese Patrone die optimale Balance zwischen Gewicht, Wirkung und Ballistik haben.

(https://de.wikipedia.org/wiki/7,62_%C3%97_45_mm)
</DE>
<ES>
El 7,62 × 45 mm​ es un cartucho intermedio de fusil con vaina abotellada desarrollado en Checoslovaquia. Es disparado por el fusil checo Vz. 52, la ametralladora vz. 52 y la ametralladora ligera ZB-530. El cartucho fue dejado de lado cuando Checoslovaquia adoptó el cartucho estándar del Pacto de Varsovia, el 7,62 × 39 mm (usado en el fusil vz. 52/57 y la ametralladora ligera vz. 52/57). Su velocidad inicial y su energía en boca son ligeramente superiores a las del cartucho 7,62 × 39 mm. 

(https://es.wikipedia.org/wiki/7,62_%C3%97_45_mm_vz._52)
</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>