<loc>
<IT>N/A</IT>
<EN>
The 7.92×107mm DS was a Polish 7.92 mm anti-tank ammunition designed specifically for use with the karabin przeciwpancerny wz.35 anti-tank rifle. It was based on a standard 7.92×57mm Mauser cartridge, but was much longer (107 mm as opposed to the 57 mm of Mauser cartridge) and was modified to provide higher muzzle velocity and hence more penetrating power. 
In the late 1920s, the Polish General Staff started the development of a light anti-tank weapon for the Polish infantry. In 1931, Lt. Colonel Tadeusz Felsztyn from the Institute of Armament Technology in Warsaw started the first tests of various low-calibre cartridges. After the tests of German-made Hagler bullets proved the possibilities of such ammunition in perforation of steel plates, the National Ammunition Factory in Skarżysko-Kamienna was ordered to develop its own 7.92 mm cartridge with a muzzle velocity of over 1,000 m/s (3,300 ft/s). After a series of tests, a new DS cartridge was proposed.
The DS ammunition was based on a standard 7.92 mm cartridge used by both the Mauser rifles and the Polish Karabinek wz. 29. The length of the cartridge was extended to 131.2 mm (5.17 in) and the overall weight reached 64.25 g (2.266 oz). After an additional series of tests the initial copper coating was replaced with a coating made of brass (an alloy of 67% of copper and 23% of zinc). 

(https://en.wikipedia.org/wiki/7.92%C3%97107mm_DS)
</EN>
<DE>
Die 7,92 × 107 mm P35 ist eine speziell für die polnische Panzerbüchse Modell 1935 entwickelte Patrone, die zum Anfang der 1930er-Jahre entwickelt wurde. 
Ursprung der Entwicklung war die deutsche Munition im Kaliber 7,92 mm Mauser. Zur Erreichung einer höheren Geschossgeschwindigkeit und damit höherer kinetischer Energie wurde die Hülse stark verlängert; das Geschoss erhielt einen Wolframkern. Die Munition war entsprechend sehr rasant, dies wurde mit einem extremen Laufverschleiß erkauft. Nach nur etwa 200 bis 300 Schuss musste der Lauf gewechselt werden. 
Die Geschosse durchschlugen bei 30° Auftreffwinkel und 300 m Entfernung noch 15 mm Panzerstahl und bei einem Auftreffwinkel von 60° und 50 m Entfernung 22 mm Panzerstahl. Dies war jedoch bereits zu Beginn des Zweiten Weltkrieges nicht mehr ausreichend, um stark gepanzerte Fahrzeuge zu bekämpfen. 

(https://de.wikipedia.org/wiki/7,92_%C3%97_107_mm_P35)
</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>
La cartouche 7,92 mm DS était une munition polonaise antichar de calibre 7,92 mm spécialement conçue pour être utilisée avec le fusil antichar wz.35. Elle était basé sur la cartouche Mauser standard de 7,92 × 57 mm, mais était beaucoup plus longue (107 mm par rapport aux 57 mm de la cartouche Mauser) et avait été modifié pour fournir une vitesse de bouche plus élevée et donc disposer de plus de pénétration.
À la fin des années 1920, l'état-major général polonais initia le développement d'une arme légère antichar pour l'infanterie polonaise. En 1931, le lieutenant-colonel Tadeusz Felsztyn, de l'Institut de technologie de l’armement de Varsovie, commença les premiers essais de différentes cartouches de faibles calibres. Après que des essais ait démontrés que les balles Hagler, fabriquées en Allemagne, avaient la possibilité de perforer des plaques d'acier, la Fabrique nationale de munitions, située à Skarżysko-Kamienna, reçut l’ordre de développer sa propre cartouche de 7,92 mm avec une vitesse de bouche de plus de 1 000 mètres par seconde. Après une série d’essais, la nouvelle cartouche DS fut proposée.
Les munitions DS étaient basées sur une cartouche standard de 7,92 mm utilisée par les fusils Mauser allemand et le fusil Karabinek wz.29 polonais. La longueur de la cartouche fut augmentée à 131,2 mm et son poids total atteignit 64,25 g. Après une série supplémentaire de tests, le revêtement de cuivre originel fut remplacé par un revêtement en laiton (un alliage de 67 % de cuivre et 23 % de zinc). 

(https://fr.wikipedia.org/wiki/7,92_mm_DS)
</FR>
</loc>