<loc>
<IT>
La 7,62x38 nacque per essere usata nelle pistole monocolpo della Remington mod. XP100 fu presto camerata anche nelle armi lunghe per la sua estrema precisione. Non è una munizione nuova visto che deriva dal bossolo del .308 Win. accorciato a 38,6mm. (1,5 pollici) ma ha dato vita dal 1978 alla serie di munizioni BR della Remington (.22 - 6mm ).
Il bossolo della 7mm Bench Rest Remington ha sede per un innesco small rifle ed è stata progettata per canne estremamente corte (24 - 26 pollici). Cercare di spremere di più questa munizione non porta a sensibili miglioramenti viste le volumetrie del bossolo. 

(http://www.tiropratico.com/ammunition/pagine/7BR-rem.html)

La cartucia calibro 7mm BR Remington è un derivato parziale della cartuccia calibro .308 Winchester (V. voce a se), realizzata attraverso un processo produttivo particolare e per una finalità applicativa del tutto peculiare. La nascita di questa strana munizione è ancora oggi oggetto di discussioni. Secondo una prima ricostruzione, essa nacque grazie all'inventiva di M. Walker e J. Stekl, due tecnici della Remington Arms Company (N.B. nonchè affermati  tiratori di Bench-Rest) che sul finire degli anni '70 del XX secolo crearono una famiglia di bossoli derivati da quelli del .308 Winchester, ma con la sede dell'innesco di tipo piccolo (small) e non grande (large). 
Questi bossoli avevano poi un'altra particolarità molto interessante. Infatti, erano venduti solo ed esclusivamente per fare in modo che chi li acquistasse li sottoponesse ad un PECULIARE procedimento di formatura destinato a generare delle cartucce molto compatte in cui una corta colonna di propellente fosse accesa da un innesco di tipo Small Rifle Standard (N.B. l'idea era quella di creare un nuovo prodotto affine al 22 PPC od al 6mm PPC che stavano dominando le competizioni di Bench-Rest). Nacque così la famglia di cartucce denominate "Bench-Rest Remington" ( o più semplicemente BR), che comprendeva tra le altre il .22 BR Remington ed il 6mm BR Remington (V. voce a se). 
Secondo un'altra ricostruzione, la cartucia venne ideata da F.C. Barnes nei primi anni '60 del XX secolo (N.B. nel 1961, secondo le fonti più accreditate), ma fu solo circa vent'anni dopo che la Remington "...si appropriò dell'idea di Barnes..." per commercializzare il 7mm BR insieme alla "nuovissima" pistola monocolpo Remington Modello XP-100 (1980). Pur essendo nata come cartuccia destinata al tiro alla sagoma metallica (silhouette shooting), il 7mm BR Remington si diffuse nel settore venatorio grazie alla presenza sul mercato della già ricordata pistola Remington XP-100 (N.B. ovviamente in quei Paesi in cui la caccia con l'arma corta è consentita !!). 
Alcuni fabbricanti si cimentarono anche nella costruzione di armi lunghe camerate per la cartuccia in commento, quasi tutte destinate ad impighi venatori, dal momento che la cartucia era comunque in grado di abbattere tutti gli ungulati delle dimensioni di un cervo. Infine, alcuni artigiani hanno anche costruito un numero estremamente ridotto di fucili da Bench Rest, anche se si tratta di pezzi molto rari perchè il 7mm BR Remington non ebbe mai una grossa diffusione in questo settore (N.B. o per lo meno una diffusione paragonabile a quella del 6mm PPC !!).

(https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/7BRR.html)
</IT>
<EN>
The 7mm BR Remington, commonly called the 7mm BR or the 7mm Benchrest Remington in long form, was a cartridge developed by Remington for the Remington XP-100 single-shot bolt-action handgun. The cartridge was developed for the Unlimited Class in the sport of Metallic silhouette shooting. Later it was introduced in the Remington Model XB-40 single-shot bolt-action rifle, which was specifically designed for the benchrest shooting community.
The 7mm BR is based on previous Remington benchrest cartridges 6mm BR Remington and the .22 BR Remington cartridges. These cartridges in turn trace their origin to .308 Winchester via the .308×1.5-inch Barnes cartridge. The 7mm BR was designed by merely necking up the pre-existing 6mm BR Remington to accept a .28 caliber (7 mm) bullet. The cartridge is capable of developing 2,200 ft/s (670 m/s) with a 139 gr (9.0 g) bullet or 2,100 ft/s (640 m/s) with a 154 gr (10.0 g) bullet in a 15 in (380 mm) barrel.
As a hunting cartridge it is adequate for smaller deer species and ranges under 150 yd (140 m). With lighter bullets, this cartridge makes an excellent varmint or predator cartridge. The 7mm BR Remington, however, was conceived as a competitive handgun cartridge for Metallic Shooting. It has enough energy and momentum to knock down targets out to 200 yd (180 m) and has had some success in that particular shooting discipline. Later it was also adopted in Benchrest shooting by Remington who introduced the X-40 rifle in that chambering.
At one time Remington produced ammunition and cases for this cartridge. They continued to supply the 7mm BR Remington case though to the early 1990s. Today the cartridge is considered obsolete and no one produces loaded ammunition and Remington no longer manufactures firearms chambered for this cartridge. In April of 2020 Peterson's began producing properly headstamped brass.  

(https://en.wikipedia.org/wiki/7mm_BR_Remington)
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>