<loc>
<IT>
La cartuccia calibro 7mm Remington Ultra Magnum (nota anche come 7mm RUM, oppure con la denominazione metrica di 7x72mm Remington) è un derivato diretto della cartuccia calibro .300 Remington Ultra Magnum (V. voce a se) ottenuto per restringimento del colletto fino a consentire l'introduzione di una palla del diametro nominale di 7mm (.284"). E' stata realizzata sul finire dell'anno 2000 da V. Scarlata e G. Dennison, due tecnici del Reparto Munizioni della Remington Arms, sotto la supervisione di S. Dwyer (l'allora direttore del reparto Ricerca & Sviluppo della Remington Arms). 
La cosa più interessante è che questa munizione è stata sviluppata "...dal dinamico duo..." Scarlata - Dennison in soli 4 mesi, tant'è vero che le verifiche tecniche con i nuovi fucili Remington 700 modello APR appositamente modificati per questa munizione iniziarono in tempi ristrettissimi. Lo sviluppo del nuovo binomio arma-munizione fu così rapido che allo SHOT Show del 2001 avvenne la presentazione ufficiale del 7mm RUM !! Sotto il profilo pratico, questa nuova cartuccia sviluppa velocità di circa 40 - 45m/s SUPERIORI a quelle TIPICHE del 7mm STW (V. voce a se), con una tensione di traiettoria nettamente SUPERIORE a quella "...dell'immortale..." 7mm Remington Magnum (V. voce a se). 
Questi caratteri ne fanno una cartuccia IDEALE per l'attività venatoria negli ampi spazi tipici delle pianure africane.

(https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/7RUM.html)
</IT>
<EN>
The 7mm Remington Ultra Magnum or 7mm RUM is a 7mm rifle cartridge introduced by Remington Arms in 2001. 
The 7mm RUM was created using the .404 Jeffery casewhich was also used to develop the .375 RUM .300 RUM, and .338 RUM. By necking down the .300 RUM to suit the .284 or 7mm projectile, Remington produced a non-belted case with a head diameter that is somewhat larger than belt diameter of original belted numbers. The resulting case has significantly more capacity than any conventional belted magnum. Compared to the 7mm Remington Magnum, top 7mm RUM loads deliver 25% more energy at 300 yards. Such performance demands a price and in this case, that is a large muzzle blast, sharp recoil and short barrel life.
The 7mm Ultra Magnum boasts the largest case of any commercial 7mm cartridge. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/7mm_Remington_Ultra_Magnum)
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>