<loc>
<IT>
La cartuccia calibro 7mm STW (nota anche con il nome completo di 7mm Shooting Times Westerner o con le denominazioni metriche di 7x92mm, 7,2x92mm o 7,2x91mm) è un derivato diretto dello sfortunato 8mm Remington Magnum (V. voce a se), ottenuto per riduzione del colletto fino a consentire l'introduzione di un proiettile del diametro di 7,21mm (.284"). E' stato realizzato, insieme ad altre cartucce meno famose come il .257 STW, il 6,5mm STW ed il .358 STA (V. voce a se), da L. Simpson, un giornalista americano della rivista Shooting Times Westerner, il quale aveva pensato di creare un nuovo 7mm eccezionalmente POTENTE, partendo dal bossolo dell'incompreso 8mm Remington Magnum.

(https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/7STW.html)

Conosciuta come 7 mm. STW si basa sul bossolo della 8 mm. Remington Magnum. Ha quindi capacità superiori alle 7 mm. Magnum classiche ma ha anche lunghezza superiore a tutte le 7 mm. in commercio, cosi le armi devono avere movimento allungato adatto a questa cartuccia. Nell'uso venatorio possiede tutte le caratteristiche del 7 mm. Rem. Mag. ma le prestazioni sono nettamente superiori possedendo a peso di palla maggiore anche maggiore velocità iniziale. La radenza e la precisione sono cosi aumentate per migliorare la caccia sulle lunghe distanze. 

(http://www.tiropratico.com/ammunition/pagine/7shooting.html)
</IT>
<EN>
The 7mm Shooting Times Westerner, sometimes referred to as the 7mm STW began as a wildcat rifle cartridge developed by Layne Simpson in 1979. It is an 8mm Remington Magnum case that has been "necked down" (narrowing the case opening) by 1 mm to accept 7 mm (.284 in) bullets. This cartridge is named after the magazine Shooting Times where Layne Simpson is a regular contributor. 
The 7mm STW graduated to commercial status when it was officially recognized by SAAMI in 1996. Remington Arms Company was one of the first large ammunition companies to produce this cartridge in 1997, with others like Federal Cartridge Company, A-Square, and Speer also carrying it. Many US riflemakers now offer a selection of production models chambered for the 7mm STW, which has established a reputation as a fine long-range elk and large game rifle. Layne Simpson may have popularized the cartridge when he named it the 7mm STW, but he is not the first to make or use such a cartridge. Jon Herold a gunsmith from Waynesboro PA. used it in 1000 yd matches at Williamsport PA. at least 10 years before.

(https://en.wikipedia.org/wiki/7mm_Shooting_Times_Westerner)
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>