<loc>
<IT>
La cartuccia calibro 7mm Weatherby Magnum è un derivato parziale della cartuccia calibro .300 Holland & Holland Magnum (V. voce a se), ottenuto per alterazione del corpo del bossolo e successivo restringimento del colletto fino a consentire l'inserimento di un proiettile del diametro nominale di 7mm (.284"). Venne introdotto sul mercato nel 1944 ma, nonstante le ottime prospettive di vendita, esso ha sempre subito "...la concorrenza interna..." del .300 Weatherby Magnum (V. voce a se), il quale è, ancora oggi, la cartuccia più DIFFUSA tra quelle inventate da R. Weatherby. 
A livello pratico, il 7mm Weatherby Magnum è solo lievemente più potente del 7mm Remington Magnum (V. voce a se), anche se molti fanno notare che questa affermazione è vera solo se si fa riferimento ad armi con canne da 660mm di lunghezza. Diversamente, rispetto al 7x61 Sharpe & Hart (V. voce a se), il 7mm Weatherby Magnum è in grado di sviluppare velocità SUPERIORI di circa 50 - 60 m/s. Il fatto che il 7mm Weatherby Magnum sia prodotto dalla sola Weatherby (N.B. se si eccettuano, ovviamente, le produzioni artigianali), mentre il 7mm Remington Magnum è commercializzato praticamente da tutti i principali produttori mondiali di armi da caccia, ha contribuito non poco a LIMITARE la sua diffusione. 
A ciò si aggiunga la comparsa di NUOVE cartucce iper potenti  in calibro 7mm, come ad esempio il 7mm STW (V. voce a se) od il 7mm RUM (V. voce a se) ha contribuito ad ACCENTUARE il fenomeno della LIMITATA diffusione del 7mm Weatherby Magnum. Questo non significa, ovviamente, che il 7mm Weatherby Magnum sia una brutta cartuccia!! Si rifletta, ad esempio, sul fatto che la palla da 175grs. può essere agevolmente lanciata a 930 - 940m/s da un'arma con una canna da 660mm (N.B. cioè la canna standard Weatherby). Diciamo che per chi va a caccia in montagna, oppure in zone con ampi spazi aperti, questa cartuccia potrebbe essere molto utile. 
Per la caccia nel nostro Paese il 7mm Weatherby Magnum è inutilmente potente, con la sola eccezione, forse, dei più grossi esemplari di cervo e di cinghiale a lunga distanza (cioè non meno di 100m). Nel continente europeo il  7mm Weatherby Magnum può essere usato validamente per la caccia :
- all'alce nella penisola scandinava
- al cervo ed al cinghiale nell'Europa Orientale
Chiarito questo, il 7mm Weatherby Magnum  trova il principale ambito applicativo nel continente americano, ma anche in quello africano ed asiatico. In Canada e negli USA può essere usato vataggiosamente su tutta la selvaggina ivi presente, compreso l'alce e l'orso grigio. In Asia e in Africa può essere usato sui grandi ungulati e, più in generale, su tutta la selvaggina che vive in quelle zone, con l'unica eccezione di animali come il bufalo, il rinoceronte e l'elefante.

(https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/7WM.html)
</IT>
<EN>
The 7 mm Weatherby Magnum is a powerful 7 mm rifle cartridge offered by the Weatherby firearms company in their Mark V rifles. The cartridge was one of the first cartridges offered by the Weatherby company.
It was developed in the 1940s by Roy Weatherby. The 7 mm Weatherby Magnum did not get a lot of exposure until the early part of the 1950s when the Weatherby rifles became more available. The more popular 7mm Remington Magnum was introduced in 1962 with very similar ballistics when compared to the 7mm Weatherby. It is a great cartridge for a one-rifle hunter that shoots long distances. It has taken game of all sizes around the world. 
The 7mm Weatherby Magnum is useful for all American plains game including the great Bears and the American Bison. It is also particularly useful when African and Australian plains game are hunted. It is an ultra high velocity cartridge giving about 300-400 fps higher velocity with lighter bullets than the more popular 30-06 Springfield which is regarded as considerably fast. It is quite easy to flinch in anticipation of the significant recoil. 
Care must be taken to confirm what twist rate was used, as the earlier West German 7mm Weatherbys used a 1 in 12 twist vs the faster 1 in 10 twist for those of later manufacture. The 1x12 twist rifles will not stabilize bullets over 150 grains, while the 1x10 twist rifles will stabilize bullets weighing up to 175 grains. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/7mm_Weatherby_Magnum)
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>