<loc>
<IT>
La cartuccia calibro 7x61 Sharpe &amp; Hart è un derivato parziale di un vecchia cartuccia sperimentale francese risalente agli anni '40 del XX secolo, realizzato da P. Sharpe (un esperto di armi e munizioni) con la fattiva collaborazione di R.F. Hart (un ricco industriale americano con la passione delle armi e della caccia). L'americano P. Sharpe era un ufficiale delle FF.AA. USA che penetrarono in Francia durante la fase finale della seconda guerra mondiale, e fu proprio in Francia che egli venne a conoscenza di una cartuccia sperimentale francese in calibro 7mm. 
Attraverso una profonda rielaborazione strutturale di questa munizione, che comportò tra l'altro l'introduzione del risalto anulare tipico di molte cartucce magnum (belt), nonchè di una drastica alterazione dell'angolo di spalla (che fu portato a 44°), Sharpe riuscì a realizzare quello che sarebbe diventatonoto in tutto il mondo come  7x61 S&amp;H. Grazie alla collaborazione di R.F. Hart, che agì in qualità di finanziatore, il 7x61 S&amp;H divenne prima una realtà sperimentale e, dal 1953, una vera e propria realtà commerciale!! Un'azienda danese, la Schultz &amp; Larsen (N.B. nota anche in talune fonti bibliografiche con la dizione di Shultz&amp;Larsen o Shultz&amp;Larson) mise in produzione armi camerate per il 7x61 S&amp;H, mentre la svedese Norma iniziò a realizzare muniizoni commerciali. 
Dal punto di vista delle prestazioni, il 7x61 S&amp;H è convenzionalmente considerato "...un 7mm ad alte prestazioni, che si colloca idealmente tra il  7x57 Mauser ed il 7mm Weatherby Magnum ..." . La sua sfortuna principale fu quella di essere commercializzato poco prima della commercializzazione del 7mm Remington Magnum che, ancora oggi, è la cartuccia calibro 7mm più diffusa al mondo (N.B. per la precisione tra i 7mm di tipo Magnum). Dopo un primo periodo di convivenza sul mercato mondiale delle armi da caccia, il 7x61 S&amp;H cedette all'avanzata inesorabile del 7mm Remington Magnum e di tutti gli altri 7mm ad alta potenza che sono via via comparsi sul mercato. Oggi, il 7x61 S&amp;H è rimasto un oggetto ESTREMAMENTE raro nelle mani di pochissimi fortunati collezionisti. Oggi, nel nostro paese, i possessori di armi camerate per questo interessante, ma sfortunato calibro, sono realmente pochi !! 

(https://www.grurifrasca.net/oldsite/Sito/Ricarica/fucili/7x61SH.html)
</IT>
<EN>
The 7x61mm Sharpe &amp; Hart Magnum belted cartridge (7mm S&amp;H Super) was developed by Philip B. Sharpe and Richard (Dick) Hart in the 1950s and based on the .300 H&amp;H Magnum case. In 1953 Sharpe travelled to Scandinavia and the outcome of this trip was that Schultz &amp; Larsen of Denmark chambered the cartridge in their bolt action rifles. One example being the model 54J, which featured rear locking lugs and a fully enclosed bolt face. while Norma started to manufacture commercial ammunition according to the designers specifications. But today the cartridge requires hand-loading. However hand-loaders have a variety of bullets to choose from, and Hornady lists load data for the cartridge. Brass is still available, or can be fire-formed from 7mm Remington Magnum cases. 

(https://en.wikipedia.org/wiki/7%C3%9761mm_Sharpe_%26_Hart)
</EN>
<DE>N/A</DE>
<ES>N/A</ES>
<FR>N/A</FR>
</loc>